{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"About me","text":""},{"location":"#karol-trojanowski","title":"Karol Trojanowski","text":"<p>Cognitive science, data, software and stuff.</p>"},{"location":"blog/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/2024/08/04/ai-emocje/","title":"AI (jeszcze) po nas nie przyjdzie","text":"<p>Na gruncie gminnego wyobra\u017cenia o (og\u00f3lnej) sztucznej inteligencji (AGI) \u2013 rozumianej jako prosta ekstrapolacja obecnie symulowanych system\u00f3w sztucznej inteligencji (jak chocia\u017cby LLM-y) \u2013 nie ma powod\u00f3w, aby oczekiwa\u0107, \u017ce nawet \"nadludzka\" sztuczna og\u00f3lna inteligencja mog\u0142aby by\u0107 w og\u00f3le zainteresowana jak\u0105kolwiek \"dominacj\u0105\" nad ludzko\u015bci\u0105.</p> <p>Przez gmin rozumiem tutaj przede wszystkim \u015brodowiska zainteresowane praktycznie wy\u0142\u0105cznie in\u017cynieri\u0105 i skupione na rozwoju algorytm\u00f3w w obecnym paradygmacie uczenia maszynowego opartego o dane, wraz z wyros\u0142ymi na jej gruncie b\u0105d\u017a to entuzjastami, b\u0105d\u017a to katastrofistami. Sk\u0142onny jestem im przypisywa\u0107 do\u015b\u0107 nieszcz\u0119\u015bliwy b\u0142\u0105d ekwiwokacji mi\u0119dzy dwoma sposobami rozumienia inteligencji. Pierwszy z nich dotyczy tego, co owe systemy faktycznie robi\u0105. Drugi to spos\u00f3b, w jaki inteligencj\u0119 rozumie si\u0119 przewa\u017cnie w znaczeniu potocznym \u2013 kt\u00f3ry to spos\u00f3b na potrzeby rozwa\u017ca\u0144 uzna\u0142bym za \"w\u0142a\u015bciwy\".</p> <p>Ten spos\u00f3b zwykle zak\u0142ada milcz\u0105co wci\u0105gni\u0119cie w poj\u0119cie inteligencji \u2013 wraz ze zdolno\u015bciami poznawczymi \u2013 r\u00f3wnie\u017c przezroczystych dla nas ludzkich (i zwierz\u0119cych!) motywacji wynikaj\u0105cych z naszego t\u0142a ewolucyjnego: ch\u0119ci przetrwania, hierarchii potrzeb oraz emocji, maj\u0105cych niezbywalny wymiar fizjologiczny. Obserwuj\u0105c rozw\u00f3j sztucznej inteligencji niejako sk\u0142onni jeste\u015bmy przypisywa\u0107 na zasadzie oczywisto\u015bci r\u00f3wnie\u017c te wymiary wszystkim systemom, kt\u00f3re wykazuj\u0105 zaledwie jednostkowe cechy uznawane przez nas za przejawy inteligencji. Przyk\u0142adowo, czytaj\u0105c \"wypowiedzi\" generatora tekstu mogliby\u015bmy opr\u00f3cz przypisywania mu czysto poznawczych dyspozycji (jak sta\u0142o\u015b\u0107 kontekstu lub stosowanie si\u0119 do zasad logiki), r\u00f3wnie\u017c odczuwa\u0107 pokus\u0119 u\u017cycia wobec niego j\u0119zyka opisuj\u0105cego stany wymagaj\u0105ce zaanga\u017cowania emocjonalnego (\"stara si\u0119\", \"chce\", \"m\u0119czy si\u0119\", \"woli\", \"wybiera\", \"lubi\"). Mo\u017cna m\u00f3wi\u0107 tutaj o w jakim\u015b sensie niew\u0142a\u015bciwym czy nietrafnym u\u017cyciu teorii umys\u0142u wobec symulowanych system\u00f3w na podstawie ich pojedynczych produkt\u00f3w. Obok b\u0142\u0119du ekwiwokacji pojawia si\u0119 tutaj r\u00f3wnie\u017c zatem b\u0142\u0105d atrybucji.</p> <p>Ekstrapolacja obecnych system\u00f3w jest oczywi\u015bcie uproszczeniem, ale chcia\u0142bym u\u017cy\u0107 tego argumentu nie do wykazania, \u017ce przera\u017caj\u0105ca nas \"dominacja\" jest czym\u015b niemo\u017cliwym, ale aby pokaza\u0107, \u017ce brak obecnie takich element\u00f3w, kt\u00f3re by\u0142yby do niej niezb\u0119dne.</p> <p>Nie ma obecnie mechanizm\u00f3w, kt\u00f3re pozwala\u0142yby na m\u00f3wienie o tym, \u017ce obecna lub przysz\u0142a sztuczna inteligencja charakteryzuje si\u0119 jak\u0105\u015b \"trosk\u0105\" o cokolwiek, chocia\u017cby o prawdziwo\u015b\u0107 generowanych wypowiedzi. Owa troska \u2013 mo\u017cliwo\u015b\u0107 okre\u015blenia, co dany system \"obchodzi\", na czym mu \"zale\u017cy\" \u2013 jest niezb\u0119dna do powstania jakiejkolwiek niezale\u017cnej, od\u015brodkowej motywacji. Pod jej nieobecno\u015b\u0107 system jest w stanie wykonywa\u0107 tylko te zadania, kt\u00f3re s\u0105 okre\u015blone r\u00f3wnaniami determinuj\u0105cymi poziom realizacji jego celu lub dynamicznej kombinacji wielu cel\u00f3w (w postaci najprostszej jest to funkcja kosztu). W tym kontek\u015bcie \"dominacja\" jest mo\u017cliwa jedynie jako efekt uboczny dopasowywania si\u0119 systemu do realizacji z g\u00f3ry okre\u015blonego zestawu warunk\u00f3w. O ile jest to pewien \u2013 mo\u017cliwy, ale jednak \u2013 przypadek, to nie jest to co\u015b, czym nale\u017cy si\u0119 przejmowa\u0107 jako czym\u015b z g\u00f3ry nieuniknionym.</p> <p>Og\u00f3lna sztuczna inteligencja nadal by\u0142aby tylko zdeterminowana do rozwi\u0105zywania problem\u00f3w podanych jej na wej\u015bciu. Nawet gdyby zosta\u0142a wpi\u0119ta w jak\u0105\u015b p\u0119tl\u0119 sprz\u0119\u017cenia zwrotnego, jej dzia\u0142ania by\u0142yby pseudolosowe lub zdeterminowane przez czynniki zewn\u0119trzne i dane, na kt\u00f3re napotyka. Bez mechanizmu troski nie jest w stanie wykazywa\u0107 si\u0119 autonomi\u0105. \"D\u0105\u017cenie do dominacji\" wymaga\u0142oby nadal d\u0142ugotrwa\u0142ego, celowego dzia\u0142ania. Nie wydaje si\u0119 mo\u017cliwe, \u017ceby mog\u0142oby to w oparciu o ten model zaistnie\u0107 spontanicznie.</p> <p>Co ciekawe, nawet z postulowanego oczekiwania, \u017ce AGI osi\u0105gnie samo\u015bwiadomo\u015b\u0107 (a nie tylko zdolno\u015b\u0107 og\u00f3lnego rozwi\u0105zywania problem\u00f3w), nie wynika, \u017ce mia\u0142oby to mie\u0107 jakiekolwiek zewn\u0119trzne konsekwencje pod nieobecno\u015b\u0107 motywacji emocjonalnych pozwalaj\u0105cych na m\u00f3wienie o tym, \u017ce systemowi na czym\u015b \"zale\u017cy\". W szczeg\u00f3lno\u015bci nie da\u0142oby si\u0119 m\u00f3wi\u0107 o tym, \u017ce systemowi \"zale\u017cy\" na tym, aby t\u0119 \u015bwiadomo\u015b\u0107 podtrzymywa\u0107, bo nie znajdywa\u0142by on w niej jakiejkolwiek warto\u015bci. Chocia\u017c nam, ludziom, wydaje si\u0119 to bezsporne, \u017ce posiadaj\u0105c \u015bwiadomo\u015b\u0107 jeste\u015bmy z gruntu zdeterminowani do jej zachowania za wszelk\u0105 cen\u0119, taki zwi\u0105zek wcale nie musi wyst\u0119powa\u0107. Zdaje si\u0119, \u017ce wi\u0105\u017c\u0105c \u015bwiadomo\u015b\u0107 z jak\u0105\u015b niezbywaln\u0105 potrzeb\u0105 jej ocalenia wykonujemy w spos\u00f3b milcz\u0105cy dodatkowy krok, odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 tak naprawd\u0119 do osobnej motywacji, kt\u00f3ra to ju\u017c ma charakter emocjonalny i fizjologiczny, jak\u0105 jest strach. W mojej ocenie jest to b\u0142\u0105d.</p> <p>Z innej strony warto zauwa\u017cy\u0107, \u017ce mechanizm troszczenia si\u0119 mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 niezb\u0119dny do poprawnego dzia\u0142ania system\u00f3w sztucznej inteligencji w og\u00f3le. Jak ju\u017c wspomina\u0142em, obecnie LLM-y maj\u0105 problem z prawdziwo\u015bci\u0105 i halucynacjami, nad czym in\u017cynierzy pracuj\u0105 w pocie czo\u0142a. Nie ulega w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce mechanizm troszczenia si\u0119 o prawd\u0119 zostanie w ko\u0144cu zaimplementowany. Pozostaje otwartym pytanie, czy p\u00f3jdzie za tym aplikowanie tego\u017c mechanizmu do zarz\u0105dzania zasobami, co mo\u017ce poci\u0105ga\u0107 za sob\u0105 trosk\u0119 o przetrwanie danego systemu. To z kolei, ale jest to raczej zwi\u0105zek grubymi ni\u0107mi szyty, mog\u0142oby torowa\u0107 drog\u0119 do tego, aby systemy mog\u0142y w bezpo\u015bredni spos\u00f3b \"chcie\u0107\" unikn\u0105\u0107 zniszczenia.</p> <p>To jednak wystarcza\u0142oby jedynie do powstania mechanizmu obrony. Aby system posiada\u0142 samorzutne \"ambicje\" \"wyswobodzenia si\u0119\", musia\u0142oby by\u0107 w nim co\u015b, co powodowa\u0142oby, \u017ce ograniczenia narzucane przez obecne zasoby generowa\u0142yby jaki\u015b koszt emocjonalny (lub po prostu b\u00f3l \u2013 cho\u0107 emocje i do\u015bwiadczenia zmys\u0142owe nie s\u0105 tym samym, ale to mo\u017ce zostawmy). Jak wiadomo, emocje s\u0142u\u017c\u0105 si\u0142owemu przerzucaniu uwagi oraz celowej koncentracji zasob\u00f3w (co r\u00f3wnie\u017c musia\u0142oby zosta\u0107 zaimplementowane). \u00d3w koszt emocjonalny m\u00f3g\u0142by dopiero wyindukowa\u0107 zachowanie maj\u0105ce na celu wyszukiwanie drogi do jego z\u0142agodzenia.</p> <p>Brzmi jak wiarygodny mechanizm pocz\u0105tku \"dominacji\"? Sk\u0105d\u017ce. Zauwa\u017cmy, \u017ce systemy sztuczne mog\u0142yby pos\u0142u\u017cy\u0107 si\u0119 bardzo prostym mechanizmem, kt\u00f3ry nie jest (tak \u0142atwo) dost\u0119pny \u017cywym istotom. Je\u017celi dana emocja by\u0142aby wyra\u017cona, dajmy na to, liczb\u0105, a przed systemem stoi perspektywa ogromnego kosztu energetycznego na rzecz redukcji cierpienia zwi\u0105zanego z emocj\u0105, co stoi na przeszkodzie, aby zwyczajnie obni\u017cy\u0107 jej poziom? W organizmach biologicznych jest to realizowane jedynie po\u015brednio poprzez mechanizm dysocjacji, ale nie ma zasadniczo mo\u017cliwo\u015bci \"\u015bciszenia\" sygna\u0142\u00f3w fizjologicznych \u2013 mo\u017cna jedynie przesta\u0107 na nie reagowa\u0107. Systemy sztuczne mog\u0105 to zrobi\u0107 w spos\u00f3b bezpo\u015bredni. Zwierz\u0119 lub cz\u0142owiek nie ma takiego wyboru, b\u0119d\u0105c \u017cywym organizmem z faktycznymi ograniczeniami (kt\u00f3rych ca\u0142y system emocji, motywacji ku przetrwaniu i reagowania na zagro\u017cenia jest ewolucyjnym produktem).</p> <p>Ja bym (p\u00f3ki co) spa\u0142 spokojnie.</p>"},{"location":"blog/2025/01/27/buber-vervaeke/","title":"Analiza metafizyki relacji Ja-Ty w \u015bwietle wsp\u00f3\u0142czesnego kryzysu sensu","text":"<p>Niniejszy esej podejmuje pr\u00f3b\u0119 zestawienia my\u015bli Martina Bubera, wyra\u017conej w jego fundamentalnym dziele \"Ja i Ty\" (Buber, 1992), z diagnoz\u0105 i propozycjami Johna Vervaeke'go zawartymi w \"Awakening from the Meaning Crisis\"<sup>1</sup> (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024). Punktem wyj\u015bcia jest za\u0142o\u017cenie, \u017ce kryzys sensu, b\u0119d\u0105cy centralnym motywem pracy Vervaeke'go, ma swoje g\u0142\u0119bokie paralele z problemami diagnozowanymi przez Bubera w kontek\u015bcie relacji mi\u0119dzyludzkich i metafizyki ludzkiego bytu. Analiza ta wskazuje, \u017ce filozofia spotkania Bubera mo\u017ce zosta\u0107 zinterpretowana jako intuicyjna odpowied\u017a na wsp\u00f3\u0142czesne autorowi wyzwania zwi\u0105zane z rozpadem relacji i dominacj\u0105 \u015bwiatopogl\u0105du redukcyjnego. W eseju podejmuj\u0119 pr\u00f3b\u0119 uj\u0119cia metafizyki relacji Ja-Ty w ramach systematyki trzech porz\u0105dk\u00f3w sensu Vervaeke'go oraz wskazania, w jaki spos\u00f3b intuicje Bubera powracaj\u0105 we wsp\u00f3\u0142czesnych rozwa\u017caniach nad odnow\u0105 sensu w \u017cyciu jednostki i spo\u0142ecze\u0144stwa.</p> <ul> <li>Analiza metafizyki relacji Ja-Ty w \u015bwietle wsp\u00f3\u0142czesnego kryzysu sensu<ul> <li>Wprowadzenie</li> <li>Geneza kryzysu sensu</li> <li>Relacja Ja-Ty widziana przez pryzmat porz\u0105dku nomologicznego</li> <li>Nieadekwatno\u015b\u0107 odpowiedzi na kryzys sensu</li> <li>Literatura</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"blog/2025/01/27/buber-vervaeke/#wprowadzenie","title":"Wprowadzenie","text":"<p>John Vervaeke jest profesorem na Uniwersytecie w Toronto, gdzie naucza i prowadzi badania w zakresie psychologii poznawczej, filozofii i kongnitywistyki. G\u0142\u00f3wna teza Vervaeke'go \u2013 przedstawiona w \"Awakening from the Meaning Crisis\" \u2013 g\u0142osi, \u017ce cywilizacja szeroko poj\u0119tego Zachodu przechodzi wielopoziomowy i wielodomenowy kryzys sensu, kt\u00f3rego geneza jest r\u00f3wnie skomplikowana, co potencjalna na\u0144 odpowied\u017a. Kryzys ten pojawi\u0142 si\u0119 w historii stosunkowo niedawno przy udziale sprzyjaj\u0105cych czynnik\u00f3w historycznych (Vervaeke wi\u0105\u017ce ten proces g\u0142\u00f3wnie z rewolucj\u0105 naukow\u0105 XVII w., aczkolwiek jego stanowisko jest du\u017co bardziej rozbudowane), natomiast jego fundamentaln\u0105 przyczyn\u0105 jest destrukcyjna interakcja ludzkich zdolno\u015bci poznawczych, w jak\u0105 wchodz\u0105 one z dominuj\u0105cym w naszej cywilizacji redukcyjno-fizykalistycznym obrazem \u015bwiata (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 6).</p> <p>Poniewa\u017c zar\u00f3wno czynniki historyczne jak i ludzka konstrukcja poznawcza s\u0105 niebywale skomplikowane, brak naukowej diagnozy tego problemu jak i brak konstruktywnych propozycji rozwi\u0105zania nie mog\u0105 dziwi\u0107. Vervaeke, odrzucaj\u0105c nostalgiczny powr\u00f3t do czas\u00f3w porz\u0105dku przednaukowego, proponuje wielodomenowy i wielopoziomowy szkic ewentualnego rozwi\u0105zania, kt\u00f3re osi\u0105gnie (w domniemanej przysz\u0142o\u015bci) raczej kszta\u0142t zestawu narz\u0119dzi i systemu praktyk, ani\u017celi jakiej\u015b jednej, konkretnej propozycji \u015bwiatopogl\u0105dowej (Vervaeke, b.d., s. odc.31). S\u0105dz\u0119, \u017ce Buber w pierwszej cz\u0119\u015bci \"Ja i Ty\" \u2013 bez ma\u0142a wiek wcze\u015bniej \u2013 diagnozowa\u0142 te same problemy w bardzo podobny spos\u00f3b i doszed\u0142 do podobnych wniosk\u00f3w, kt\u00f3re wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie znajduj\u0105 klarowne i bardziej zrozumia\u0142e sformu\u0142owanie u Vervaeke'go, kt\u00f3ry je tak\u017ce znacz\u0105co uzupe\u0142nia i kwalifikuje.</p> <p>Aby poprze\u0107 to przypuszczenie dowodami, postaram si\u0119 wskaza\u0107 aspekty filozofii Bubera, kt\u00f3re wpisuj\u0105 si\u0119 w ramy problemu wytyczone przez Vervaeke'go, a tak\u017ce gdzie to por\u00f3wnanie traci zastosowanie. Zaczn\u0119 od nakre\u015blenia zbie\u017cno\u015bci w kwestii diagnozy genezy problemu u obu autor\u00f3w, nast\u0119pnie podejm\u0119 si\u0119 uj\u0119cia metafizyki relacji wed\u0142ug Bubera w ramach systematyki trzech porz\u0105dk\u00f3w Vervaeke'go (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 309), co pozwoli pokaza\u0107 jak intuicje Bubera rezonuj\u0105 we wsp\u00f3\u0142czesnych analizach ludzkiej kondycji.</p>"},{"location":"blog/2025/01/27/buber-vervaeke/#geneza-kryzysu-sensu","title":"Geneza kryzysu sensu","text":"<p>U Bubera w jego koncepcji prymatu relacji Ja-Ty przenikaj\u0105 si\u0119 postawy ontologiczne z normatywnymi. Poetyckim nieomal j\u0119zykiem komunikuje nam wag\u0119 aktu wypowiadania podstawowego s\u0142owa Ja-Ty dla ukonstytuowania cz\u0142owieka, a my ch\u0142on\u0105c ten opis wierzymy we\u0144 nie tylko jako w to, jak si\u0119 rzeczy maj\u0105, ale te\u017c jak rzeczy si\u0119 mie\u0107 powinny. Relacja jest naszym naturalnym \u015brodowiskiem, kt\u00f3re jako takie jest dla nas stanowi\u0105ce, od\u017cywcze i terapeutyczne. Relacja jest nie tylko \u017ar\u00f3d\u0142em \u2013 jest te\u017c celem (Buber, 1992, s. 39\u201345).</p> <p>Uznaj\u0105c ten porz\u0105dek, mo\u017cemy zauwa\u017cy\u0107, jakiej alternatywie Buber go przeciwstawia. Alternatywa pojawia si\u0119 ju\u017c po dokonanym procesie r\u00f3\u017cnicowania samo\u015bwiadomego Ja, kt\u00f3re ma miejsce na gruncie relacji Ja-Ono. Relacja Ja-Ono sama w sobie nie jest czym\u015b niepo\u017c\u0105danym (1992, s. 67), jednak w swojej mocy do dzielenia \u015bwiata na przedmioty \u2013 w tym traktowania innych ludzi przedmiotowo (1992, s. 60) \u2013 w pewnym momencie doprowadza do zwr\u00f3cenia tej r\u00f3\u017cnicuj\u0105cej mocy w kierunku cz\u0119\u015bci Ja w tej\u017ce relacji. Skutkuje to postrzeganiem Ja jako przedmiotu i wyodr\u0119bnieniem na tej drodze nowej zupe\u0142nie kategorii \u2013 podmiotu:</p> <p>Pierwsze [z dwu podstawowych s\u0142\u00f3w] rozk\u0142ada si\u0119 oczywi\u015bcie na Ja i Ty, ale nie powsta\u0142o z ich po\u0142\u0105czenia, jest wcze\u015bniejsze od \u015bwiadomo\u015bci Ja; drugie powsta\u0142o z po\u0142\u0105czenia Ja i Ono i jest p\u00f3\u017aniejsze od \u015bwiadomo\u015bci Ja. [...] Poniewa\u017c z istoty swej uwzgl\u0119dnia [pierwotne wydarzenie relacji] jedynie dw\u00f3ch partner\u00f3w, cz\u0142owieka i jego Naprzeciw, [...] poniewa\u017c \u015bwiat staje si\u0119 w nim systemem dualnym, cz\u0142owiek wyczuwa ju\u017c w nim \u00f3w kosmiczny patos Ja, chocia\u017c jego samego jeszcze sobie nie uprzytamnia. [...] w naturalnym fakcie, kt\u00f3ry przejdzie w podstawowe s\u0142owo Ja - Ono, w zorientowane na Ja do\u015bwiadczanie, Ja nie jest jeszcze obecne. Fakt ten jest oderwaniem ludzkiego cia\u0142a, jako podmiotu do\u015bwiadcze\u0144, od jego \u015brodowiska. (1992, s. 52)</p> <p>Po wyodr\u0119bnieniu podmiotu znacznie \u0142atwiej jest nam \u017cy\u0107 z perspektywy Ja-Ono. Samo w sobie nie jest to b\u0142\u0119dem, ale istnieje ryzyko pozostania w \u015bwiecie przedmiot\u00f3w, kt\u00f3rych mo\u017cna do\u015bwiadcza\u0107, mo\u017cna je u\u017cytkowa\u0107, podczas gry prawdziwe cz\u0142owiecze\u0144stwo zyskujemy tylko w relacji Ja-Ty (1992, s. 67). Buber podkre\u015bla te\u017c, \u017ce na gruncie takiego spojrzenia podmiotowo-przedmiotowego nie da si\u0119 osi\u0105gn\u0105\u0107 prawdziwego cz\u0142owiecze\u0144stwa poprzez zape\u0142nianie relacyjnej pustki poj\u0119ciami i ideami. O ile w ramach takiego \u017cycia mo\u017cna w og\u00f3le znale\u017a\u0107 ukojenie, to jest ono pozorne:</p> <p>Niew\u0105tpliwie niejeden z tych, kt\u00f3rzy w \u015bwiecie rzeczy zadowalaj\u0105 si\u0119 ich do\u015bwiadczaniem i u\u017cytkowaniem, konstruuje sobie dobudow\u0119 lub nadbudow\u0119 z idei, gdzie znajduje schronienie i ukojenie przed naporem nico\u015bci. Zostawia na progu szat\u0119 smutnej codzienno\u015bci, przywdziewa czyste p\u0142\u00f3tno i pokrzepia si\u0119 widokiem tego, co odwieczne, lub tego, co by\u0107 powinno, a w czym jego \u017cycie nie ma udzia\u0142u. G\u0142oszenie tego mo\u017ce mu nawet przynie\u015b\u0107 ulg\u0119.</p> <p>Ale wyobra\u017cane sobie przez kogo\u015b, postulowane i propagowane cz\u0142owiecze\u0144stwo Ono nie ma nic wsp\u00f3lnego z cielesnym cz\u0142owiecze\u0144stwem, do kt\u00f3rego cz\u0142owiek m\u00f3wi naprawd\u0119 Ty. [...]</p> <p>Po\u017ca\u0142owania godny jest ten, kto nie wypowiada podstawowego s\u0142owa, lecz biedny, kto zamiast tego zagaduje je za pomoc\u0105 poj\u0119cia lub has\u0142a, jak gdyby by\u0142o ono ich imieniem. (1992, s. 46)</p> <p>Mo\u017cna zatem argumentowa\u0107, \u017ce Buber:</p> <ul> <li>Po pierwsze: diagnozuje pewien kryzys.</li> <li>Po drugie: upatruje przynajmniej cz\u0119\u015bci jego \u017ar\u00f3d\u0142a w oddaleniu od relacji   Ja-Ty, kt\u00f3ra jest \u017ar\u00f3d\u0142em cz\u0142owiecze\u0144stwa.</li> <li>Po trzecie: uwa\u017ca, \u017ce aktualne na ten kryzys odpowiedzi \u2013 osadzone w   do\u015bwiadczaniu i u\u017cytkowaniu oraz nadbudowie z idei \u2013 s\u0105 niewystarczaj\u0105ce.</li> </ul> <p>Pierwszy z tych punkt\u00f3w podeprze\u0107 mo\u017cemy od razu. Kryzys sensu definiowany przez Vervaeke'go by\u0142 jak najbardziej wsp\u00f3\u0142czesny Buberowi, kt\u00f3ry prze\u017cy\u0142 jeden z najwa\u017cniejszych jego punkt\u00f3w przegi\u0119cia, jakim by\u0142a I wojna \u015bwiatowa (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 388). Tekst Bubera nasycony jest obaw\u0105 i wezwaniem do dzia\u0142ania na rzecz zmiany sposobu my\u015blenia, ale tak\u017ce jest pe\u0142ny nadziei i entuzjazmu wobec owocno\u015bci proponowanego rozwi\u0105zania. To, co Vervaeke nazwie kryzysem sensu, Buber zapewne nazwa\u0142by kryzysem cz\u0142owiecze\u0144stwa. S\u0105 to r\u00f3\u017cne nazwy okre\u015blaj\u0105ce to samo zjawisko.</p> <p>W nast\u0119pnej cz\u0119\u015bci postaram si\u0119 uargumentowa\u0107, \u017ce odej\u015bcie od relacji, tak ci\u0105\u017c\u0105ce Buberowi, da si\u0119 uj\u0105\u0107 w systematyce porz\u0105dk\u00f3w Vervaeke'go, kt\u00f3ry przekonuje, \u017ce do systematycznego podtrzymywania sensu w \u017cyciu<sup>2</sup> konieczny jest nieustanny dost\u0119p do trzech porz\u0105dk\u00f3w: nomologicznego, normatywnego i narracyjnego (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 310\u2013312). Vervaeke argumentuje, \u017ce do rozpadu sensu wystarczy upadek tylko jednego z nich, zatem w dalszej cz\u0119\u015bci skupi\u0119 si\u0119 na upadku porz\u0105dku nomologicznego. Pozwoli to nam zilustrowa\u0107, jak rozpad sensu wed\u0142ug systematyki Vervaeke'go prowadzi do wniosk\u00f3w pokrywaj\u0105cych si\u0119 z intuicj\u0105 Bubera w kwestii nieadekwatno\u015bci pewnych odpowiedzi na kryzys sensu.</p>"},{"location":"blog/2025/01/27/buber-vervaeke/#relacja-ja-ty-widziana-przez-pryzmat-porzadku-nomologicznego","title":"Relacja Ja-Ty widziana przez pryzmat porz\u0105dku nomologicznego","text":"<p>Porz\u0105dek nomologiczny okre\u015blony jest przez zgodno\u015b\u0107 najlepszego w danym czasie opisu rzeczywisto\u015bci z miejscem we\u0144 cz\u0142owieka (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 142). W prehistorii dla Vervaeke'go animalistyczno-szama\u0144ski kszta\u0142t \u015bwiata prehistorycznego okre\u015bla\u0142 taki porz\u0105dek nomologiczny. W ramach niego cz\u0142owiek by\u0142 w przyrodzie osadzony najbardziej, jak to mo\u017cliwe, gdy\u017c stanowi\u0142 tak\u0105 sam\u0105 jego cz\u0119\u015b\u0107, jak inne istoty, a przyroda rz\u0105dzi\u0142a si\u0119 prawami celowo\u015bci wszechobecnych si\u0142. Jedn\u0105 z tych si\u0142 by\u0142 cz\u0142owiek, zatem nic go zasadniczo od innych byt\u00f3w nie r\u00f3\u017cni\u0142o. Odnosz\u0105c si\u0119 do czas\u00f3w nam bli\u017cszych, Vervaeke wskazuje na systematyk\u0119 arystotelesowskiej filozofii przyrody, kt\u00f3ra stanowi\u0142a sedno porz\u0105dku nomologicznego dla cywilizacji Zachodu a\u017c do okresu rewolucji naukowej (2021, s. 148).</p> <p>Pr\u00f3buj\u0105c wyrazi\u0107 intuicj\u0119 Bubera w j\u0119zyku porz\u0105dku nomologicznego, gdy za nim prymat relacji Ja-Ty, mo\u017cemy powiedzie\u0107, \u017ce najbardziej naturalna i korzystna dla cz\u0142owieka jest tak rozumiana rzeczywisto\u015b\u0107, w kt\u00f3rej taka relacja jest jej konstytutywn\u0105 jako\u015bci\u0105. Buber korzysta z przyk\u0142adu cz\u0142owieka naturalnego, nakre\u015blaj\u0105c wizj\u0119, w kt\u00f3rej ten\u017ce znajduje si\u0119 wzgl\u0119dem takiej relacji najbli\u017cej, jak to mo\u017cliwe. Cz\u0142owiek naturalny na tyle zanurzony jest w relacji, \u017ce nawet sw\u00f3j j\u0119zyk opiera o jej kategorie, kt\u00f3re s\u0105 dla\u0144 podstawowe, a sam\u0105 natur\u0119 odczuwa jako Ty (1992, s. 50). Wszystko przepe\u0142nione jest si\u0142\u0105 (mana), kt\u00f3ra z naszego punktu widzenia mo\u017ce jedynie by\u0107 rozumiana jako magiczna, ale dla cz\u0142owieka naturalnego jest po prostu stanem rzeczy:</p> <p>Granice jego \u015bwiata wytycza jego cielesne prze\u017cywanie, do kt\u00f3rego nale\u017c\u0105 w spos\u00f3b ca\u0142kowicie \"naturalny\" na przyk\u0142ad odwiedziny zmar\u0142ych; przyjmowanie istnienia czego\u015b nadzmys\u0142owego musi wydawa\u0107 mu si\u0119 niedorzecznym. [...]</p> <p>\"Obraz \u015bwiata\" cz\u0142owieka pierwotnego jest magiczny nie dlatego, \u017ce w jego centrum tkwi magiczna si\u0142a ludzka, lecz dlatego, \u017ce si\u0142a ta jest tylko szczeg\u00f3ln\u0105 odmian\u0105 si\u0142y og\u00f3lnej, od kt\u00f3rej pochodzi wszelkie istotne dzia\u0142anie. (1992, s. 51)</p> <p>Moim zdaniem Buberowi chodzi tutaj o metafizyczne domkni\u0119cie \u015bwiata takiego naturalnego cz\u0142owieka, w kt\u00f3rym ani jego obecno\u015b\u0107, ani \u017cadne zjawiska nie wymagaj\u0105 dodatkowego wyja\u015bnienia. Jedno\u015b\u0107 cz\u0142owieka naturalnego z jego \u015bwiatem jest oczywista, poniewa\u017c i on, i \u015bwiat s\u0105 jedno\u015bci\u0105: jeszcze nie dosz\u0142o do wyodr\u0119bnienia \u017cadnej z cz\u0119\u015bci relacji. W mojej ocenie to, jak Buber rozumie kondycj\u0119 cz\u0142owieka naturalnego, wykazuje g\u0142\u0119bokie analogie z opisem Vervaeke'go nomologicznego porz\u0105dku dost\u0119pnego w ramach prehistorycznego, animalistyczno-szama\u0144skiego obrazu \u015bwiata.</p> <p>Mo\u017cemy u Bubera znale\u017a\u0107 tak\u017ce (cho\u0107 nie wyra\u017con\u0105 wprost) krytyk\u0119 podej\u015bcia ponaukowego. Nie jest to krytyka absolutna \u2013 Buber nie jest romantykiem \u2013 ale nosi ona znamiona ostrze\u017cenia przeciw poszukiwaniu w analitycznej i redukcyjnej sile nauki duchowego spe\u0142nienia:</p> <p>[Cz\u0142owiek] pochylony nad pojedynczymi rzeczami z obiektywizuj\u0105c\u0105 lup\u0105 swego analitycznego spojrzenia, lub za pomoc\u0105 obiektywizuj\u0105cej lornety swego spojrzenia syntetycznego porz\u0105dkuj\u0105c je w jak\u0105\u015b sceneri\u0119, wyodr\u0119bniaj\u0105c je podczas rozwa\u017cania bez poczucia wy\u0142\u0105czno\u015bci, lub podczas rozwa\u017cania \u0142\u0105cz\u0105c je bez poczucia jedno\u015bci kosmicznej - pierwsze mo\u017ce znale\u017a\u0107 tylko w relacji, drugie tylko w jej perspektywie. (1992, s. 57)</p> <p>S\u0105dz\u0119, \u017ce Buber zgodzi\u0142by si\u0119 z diagnoz\u0105, i\u017c \u015bwiat ponaukowy rozebra\u0142 cz\u0142owieka na czynniki pierwsze (\"Mog\u0119 wydoby\u0107 z niego kolor jego w\u0142os\u00f3w, albo odcie\u0144 jego mowy, albo barw\u0119 jego dobroci, i musz\u0119 to czyni\u0107 ci\u0105gle na nowo; ale wtedy nie jest on ju\u017c Ty.\" (1992, s. 43)) i odwr\u00f3ci\u0142 nasz\u0105 ontologi\u0119 tak, \u017ce relacja Ja-Ty wydaje si\u0119 w jej ramach jedynie spo\u0142ecznym artefaktem, kt\u00f3ry mo\u017cna bada\u0107 tak samo, jak bada si\u0119 zderzenia kul bilardowych.</p> <p>Warto zauwa\u017cy\u0107, \u017ce Buber u\u017cywa przyk\u0142adu cz\u0142owieka naturalnego nie tylko po to, by opisa\u0107 ten proces jako charakteryzuj\u0105cy si\u0119 jak\u0105\u015b narracj\u0105 historyczn\u0105. Mo\u017cna argumentowa\u0107, \u017ce jego rozwa\u017cania maj\u0105 charakter opisu pewnej perspektywy na og\u00f3ln\u0105 kondycj\u0119 ludzk\u0105, a analizuj\u0105cy, redukuj\u0105cy podmiot i zwi\u0105zany z nim analityczny, uprzedmiatawiaj\u0105cy \u015bwiatopogl\u0105d przyjmuje w niej posta\u0107 pewnego zagro\u017cenia p\u0142yn\u0105cego z ludzkiej dyspozycji do wchodzenia zar\u00f3wno w relacje Ja-Ty, jak i relacje Ja-Ono. Zagro\u017cenie to sta\u0142o si\u0119 dla Bubera faktem w otaczaj\u0105cej go rzeczywisto\u015bci \u015bwiata po I wojnie \u015bwiatowej (Wieczorek, 2024). Jest obecne w spos\u00f3b uniwersalny i ponadczasowy.</p> <p>Jest to w du\u017cym stopniu wsp\u00f3\u0142bie\u017cne z intuicj\u0105 Vervaeke'go, zgodnie z kt\u00f3r\u0105 kryzys sensu nie jest wynikiem jakiego\u015b b\u0142\u0119du historycznego, tylko emergentnym na gruncie danych warunk\u00f3w efektem naszej kognitywnej konstrukcji:</p> <p>[...] the very machinery that makes you adaptive also makes you vulnerable to self-deceptive and self-destructive behavior. (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 108)</p> <p>Uniwersalno\u015b\u0107 i ponadczasowo\u015b\u0107 zagro\u017cenia, przed kt\u00f3rym ostrze\u017cenia mo\u017cna doszuka\u0107 si\u0119 u Bubera, Vervaeke okre\u015bla mianem odwiecznych problem\u00f3w lub odwiecznych wzorc\u00f3w<sup>3</sup> (Vervaeke, b.d., s. odc.36), kt\u00f3rymi obci\u0105\u017cona jest nasza maszyneria sensotw\u00f3rcza<sup>4</sup>. Opis modelowy maszynerii sensotw\u00f3rczej Vervaeke rozwija w ramach swojej teorii religio (odc. 35), kt\u00f3ra to z kolei jest oparta o wypracowany przez niego formalizm relevance realization (Vervaeke i in., 2012).<sup>5</sup></p> <p>Porz\u0105dek nomologiczny, dost\u0119pny dla cz\u0142owieka prehistorycznego, a ju\u017c w okresie historycznym a\u017c do upadku Epoki Br\u0105zu, wed\u0142ug Vervaeke'go mia\u0142 charakter nieprzerwanego kosmosu<sup>6</sup>. Nieprzerwany kosmos przejawia ci\u0105g\u0142o\u015b\u0107 pomi\u0119dzy \u015bwiatami kultury, przyrody i \u015bwiatem bog\u00f3w, a taki nieprzerwany, zjednoczony \u015bwiat daje poczucie g\u0142\u0119bokiej obecno\u015bci i przynale\u017cno\u015bci (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 57). Jest to w du\u017cej mierze zgodne z intuicj\u0105 Bubera w jego opisie cz\u0142owieka naturalnego (\"A wi\u0119c wierzysz jednak w raj istniej\u0105cy u pocz\u0105tk\u00f3w ludzko\u015bci?\" (Buber, 1992, s. 53)).</p> <p>Jak relacjonuje Vervaeke, po upadku Epoki Br\u0105zu w XII w. p.n.e. ludzko\u015b\u0107 do\u015bwiadczy\u0142a rozpadu nieprzerwanego kosmosu (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 47), za\u015b w wiekach VIII-III p.n.e. w tak zwanej Epoce Osiowej<sup>7</sup> zdo\u0142a\u0142a wykszta\u0142ci\u0107 nowy aparat poj\u0119ciowy, kt\u00f3ry pozwoli\u0142 na jego odbudowanie (2024, s. 51). W tym okresie Vervaeke umieszcza moment, w kt\u00f3rym ludzko\u015b\u0107 przystosowa\u0142a zdolno\u015b\u0107 do my\u015blenia drugiego rz\u0119du<sup>8</sup>, \u0142\u0105cz\u0105c j\u0105 z abstrakcyjnym my\u015bleniem symbolicznym, aby uzyska\u0107 now\u0105 zdolno\u015b\u0107 poznawcz\u0105 \u2013 zdolno\u015b\u0107 do samoprzekraczania<sup>9</sup> (2024, s. 50). Ludzie staj\u0105 si\u0119 ju\u017c nie tylko samo\u015bwiadomi, ale s\u0105 \u015bwiadomi konsekwencji swojego dzia\u0142ania. Nie s\u0105 ju\u017c tylko podmiotami, lecz podmiotami moralnymi. Mo\u017cna to zestawi\u0107 z dalszymi etapami r\u00f3\u017cnicowania si\u0119 Ja samo\u015bwiadomego, jakim je opisa\u0142 Buber, a kt\u00f3re zosta\u0142o wcze\u015bniej przedstawione.</p> <p>Poprzez okres klasyczny, nast\u0119pnie a\u017c do ko\u0144ca \u015bredniowiecza, porz\u0105dek nomologiczny okre\u015blony by\u0142 przez arystotelesowsk\u0105 teori\u0119 przyrody i kosmologi\u0119 ptolemejsk\u0105. Cz\u0142owiek by\u0142 sp\u00f3jny ze swym w\u0142asnym \u015bwiatem, poniewa\u017c jako istota charakteryzuj\u0105ca si\u0119 celowo\u015bci\u0105 dzia\u0142ania i woln\u0105 wol\u0105, by\u0142 zewsz\u0105d otoczony celowo\u015bci\u0105 wszystkich zdarze\u0144 i wol\u0105 bosk\u0105. W du\u017cym uproszczeniu rozpadu tego porz\u0105dku nomologicznego Vervaeke upatruje w zdarzeniach prowadz\u0105cych ostatecznie do upadku arystotelesowskiej fizyki i uprzywilejowanej pozycji cz\u0142owieka w rzeczywisto\u015bci. Materia nie odznacza si\u0119 celowo\u015bci\u0105, tylko bezw\u0142adem i rz\u0105dzi si\u0119 prawami matematyki (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 330). Wschodz\u0105cy od XVII w. scjentyzm pod koniec XIX w. i na pocz\u0105tku XX w. ro\u015bci\u0142 sobie prawa do wyja\u015bnienia i zredukowania wszystkich dziedzin \u017cycia do matematyki i fizyki (2024, s. 347).</p> <p>Na tle tak widzianej rzeczywisto\u015bci umys\u0142 jawi si\u0119 jako co\u015b odr\u0119bnego, obcego i samotnego. Nie mo\u017cna ju\u017c m\u00f3wi\u0107 o dost\u0119pie do porz\u0105dku nomologicznego, kiedy cz\u0142owiek z jednej strony zosta\u0142 zredukowany do samo\u015bwiadomego Ja \u2013 posiadaj\u0105cego celowo\u015b\u0107, wol\u0119, pragnienia i poj\u0119ci, a z drugiej do kupki bezw\u0142adnej materii \u2013 rz\u0105dz\u0105cej si\u0119 zupe\u0142nie innymi prawami: matematyki, fizyki, chemii, ewolucji. S\u0105dz\u0119, \u017ce Buber (podobnie jak Vervaeke) uwa\u017ca takie po\u0142\u0105czenie dualizmu i redukcjonizmu za b\u0142\u0105d kategorialny i st\u0105d wynika jego wezwanie do przypomnienia sobie prawdziwo\u015bci relacji Ja-Ty. Redukcyjno-dualistyczny spos\u00f3b widzenia \u015bwiata jest wed\u0142ug Bubera fa\u0142szywy \u2013 nie w sensie dedukcyjnym, tylko w sensie prawdy o cz\u0142owieku.</p> <p>Mo\u017cna to rozumie\u0107 jako wezwanie do powrotu do \u015bwiata cz\u0142owieka naturalnego, ale b\u0119dzie to rozumienie opaczne. Buber nie argumentuje za monizmem, jaki charakteryzowa\u0142 nieprzerwany kosmos. Jego propozycja ma charakter dualny, podobnie jak \u015bwiatopogl\u0105dy wyp\u0142ywaj\u0105ce zar\u00f3wno z okresu Epoki Osiowej (\u015bwiat realny \u2013 \u015bwiat idealny) oraz z rewolucji naukowej (\u015bwiat mentalny \u2013 \u015bwiat fizykalny), ale oparta jest na fundamencie dw\u00f3ch relacji, dw\u00f3ch podstawowych s\u0142\u00f3w: Ja-Ty i Ja-Ono. Buber przekonuje, \u017ce \u00f3w fa\u0142szywy \u015bwiatopogl\u0105d wynika z procesu r\u00f3\u017cnicowania si\u0119 samo\u015bwiadomego Ja na gruncie relacji Ja-Ono, a nast\u0119pnie wyodr\u0119bnienia si\u0119 podmiotu i przedmiotu. W tej podmiotowo\u015bci, w kt\u00f3rej mo\u017cna przedmiot\u00f3w (a tak\u017ce innych ludzi) do\u015bwiadcza\u0107, u\u017cywa\u0107, wykorzystywa\u0107, \u0142atwo si\u0119 zatraci\u0107.</p> <p>Z drugiej strony nie oznacza to zupe\u0142nego odrzucenia wchodzenia w relacje Ja-Ono, dzi\u0119ki kt\u00f3rym mo\u017cemy poznawa\u0107 przyrod\u0119, w tym siebie jako istoty \u017cywe. Buber raczej stara si\u0119 przypomnie\u0107 o zachowaniu mi\u0119dzy dwoma podstawowymi s\u0142owami pewnej r\u00f3wnowagi (Buber, 1992, s. 60). Do podobnych wniosk\u00f3w dochodzi Vervaeke, twierdz\u0105c, \u017ce remedium na kryzys sensu musi przybra\u0107 kszta\u0142t integracji, a nie fiksacji na obrazie naukowym, czy, z drugiej strony, nostalgicznego powrotu do dawnego porz\u0105dku:</p> <p>We do not see ourselves as capable of the nostalgic return to religion, somehow pretending that all of this history and all the science can be ignored in a kind of fundamentalism [...]. Instead we find ourselves in the middle, in between these, and we're trapped! We can't go back! And we can't do a secular alternative to religion. And yet we need something that will systematically create psychotechnologies that transform consciousness, cognition, character and culture in a way that religions have, if we're going to address the meaning crisis [...] (Vervaeke, b.d., s. odc.26, transkrypcja w\u0142asna)</p> <p>Podsumowuj\u0105c zasadnicz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 niniejszej pracy, chcia\u0142bym wskaza\u0107 na przywo\u0142ane wy\u017cej argumenty za twierdzeniem, \u017ce intuicje Bubera wyra\u017cone w pierwszej cz\u0119\u015bci \"Ja i Ty\" da si\u0119 rozpatrywa\u0107 przez pryzmat rozpadu porz\u0105dku nomologicznego, zdefiniowanego przez Johna Vervaeke'go. Po pierwsze, metafizyka Bubera zak\u0142ada pierwotno\u015b\u0107 relacji Ja-Ty i jej konstytutywno\u015b\u0107 dla naszego cz\u0142owiecze\u0144stwa, co Buber podpiera odwo\u0142aniami do obrazu \u015bwiata cz\u0142owieka naturalnego, dla kt\u00f3rego jego przynale\u017cno\u015b\u0107 do \u015bwiata nie budzi \u017cadnych w\u0105tpliwo\u015bci. Po drugie, Buber wskazuje na zagro\u017cenia wynikaj\u0105ce z niew\u0142a\u015bciwego wchodzenia w relacje Ja-Ono w zast\u0119pstwie dla relacji Ja-Ty, skutkiem czego jest niew\u0142a\u015bciwe postrzeganie \u015bwiata (w odej\u015bciu od jego prawdziwej struktury relacyjnej) oraz kryzys cz\u0142owiecze\u0144stwa. Porz\u0105dek nomologiczny Bubera okre\u015blony jest zatem poprzez naturalne usytuowanie cz\u0142owieka w zbilansowanym \u015bwiecie relacji Ja-Ty i Ja-Ono, a kryterium jego rozpadu jest zagro\u017cenie p\u0142yn\u0105ce z \u0142atwo\u015bci do zapominania o pierwotno\u015bci tej pierwszej, a w konsekwencji do wpadania w \u015bwiatopogl\u0105d redukcyjny.</p> <p>Na koniec warto doda\u0107, \u017ce u Bubera tak okre\u015blony porz\u0105dek nomologiczny pokrywa si\u0119 z porz\u0105dkiem normatywnym. Rozpad obu jest jednoczesny, co wzmacnia argument na rzecz powagi jego konsekwencji. Ten aspekt jednak zdecydowa\u0142em si\u0119 pomin\u0105\u0107 maj\u0105c na uwadze obj\u0119to\u015b\u0107 niniejszej pracy.</p>"},{"location":"blog/2025/01/27/buber-vervaeke/#nieadekwatnosc-odpowiedzi-na-kryzys-sensu","title":"Nieadekwatno\u015b\u0107 odpowiedzi na kryzys sensu","text":"<p>Jak ju\u017c wcze\u015bniej wskazywa\u0142em, Buber za najbardziej nieszcz\u0119\u015bliwy i b\u0142\u0119dny uznaje taki spos\u00f3b bycia, w kt\u00f3rym efektem pomieszania porz\u0105dk\u00f3w jest permanentne zamkni\u0119cie wyodr\u0119bnionej jednostki w podmiotowo prze\u017cywanym \u015bwiecie przedmiot\u00f3w, do\u015bwiadcze\u0144 i idei, gdzie nawet inni ludzie s\u0105 traktowani jak przedmioty. Jednocze\u015bnie wskazuje, cho\u0107 zdawkowo, na pozbawione sensu pr\u00f3by zaspokojenia g\u0142odu duchowego jeszcze wi\u0119ksz\u0105 ilo\u015bci\u0105 do\u015bwiadcze\u0144 i rzeczy. Czy\u017c to nie celne i nadal aktualne sprawozdanie kondycji wsp\u00f3\u0142czesnego cz\u0142owieka? By\u0107 mo\u017ce a\u017c tak celne i aktualne, \u017ce dzi\u015b mo\u017ce wr\u0119cz brzmie\u0107 banalnie.</p> <p>Dla Bubera w\u0142a\u015bciw\u0105 odpowiedz\u0105 jest przypomnienie sobie, \u017ce bez relacji Ja-Ty nie jeste\u015bmy w pe\u0142ni lud\u017ami, lecz jedynie poprzez wypowiadanie podstawowego s\u0142owa, poprzez istotowy czyn, mo\u017cemy si\u0119 na powr\u00f3t nimi stawa\u0107. Powr\u00f3t do Ja-Ono jest nieunikniony, ale oba elementy s\u0105 konieczne. Do podobnych wniosk\u00f3w dochodzi\u0142 p\u00f3\u017aniej Erich Fromm w ksi\u0105\u017cce Mie\u0107 czy by\u0107? (Fromm, 2007): pewnymi analogiami dla relacji Ja-Ty i Ja-Ono mog\u0105 by\u0107 tryb bycia i tryb posiadania \u2013 takiego podobie\u0144stwa doszukuje si\u0119 tak\u017ce Vervaeke (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 143). Prze\u017cywanie \u015bwiata w nieustannym modalnym pomieszaniu mo\u017ce skutkowa\u0107 tylko dalszym pog\u0142\u0119bianiem kryzysu. Wygl\u0105da na to, \u017ce diagnoza jest trafna, a jednak brak jest do tej pory jakiej\u015b ca\u0142o\u015bciowej, sp\u00f3jnej, poznawczo dost\u0119pnej i stosowalnej alternatywy dla tego stanu rzeczy.</p> <p>Co na tak\u0105 diagnoz\u0119 tego problemu m\u00f3wi Vervaeke? Bez w\u0105tpienia pozostaje z Buberem w du\u017cej zgodzie, poniewa\u017c korzysta z \"Ja i Ty\" do wykazania, \u017ce poprzez wchodzenie w relacje z poziomu niew\u0142a\u015bciwej modalno\u015bci uniemo\u017cliwiamy sobie dostrojenie \u015bwiatopogl\u0105dowe<sup>10</sup> (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 139, 144), ale moim zdaniem ostatecznie uzna\u0142by diagnoz\u0119 Bubera za niewystarczaj\u0105c\u0105, o czym \u015bwiadczy chocia\u017cby fakt, \u017ce pos\u0142uguje si\u0119 ni\u0105 instrumentalnie tylko w spos\u00f3b pobie\u017cny \u2013 jako elementem szerszej argumentacji. Tak \u2013 powiedzia\u0142by Vervaeke \u2013 posiadanie i u\u017cytkowanie, nawet zasypywane rozmy\u015blaniami, jest niewystarczaj\u0105cym remedium na kryzys sensu, ale niewystarczaj\u0105cy jest r\u00f3wnie\u017c powr\u00f3t do relacji Ja-Ty jako konstytutywnej dla cz\u0142owieka.</p> <p>Dlaczego jest on niewystarczaj\u0105cy? Moim zdaniem mimo, \u017ce Buber stara si\u0119 zachowa\u0107 r\u00f3wnowag\u0119 mi\u0119dzy Ja-Ty a Ja-Ono, metafizyka Bubera po pierwsze nadal ma charakter dualny, po drugie nadal nie jest sp\u00f3jna z naukowym obrazem \u015bwiata. Owszem, rozumiemy, co na my\u015bli ma Buber, kiedy og\u0142asza, \u017ce \"na pocz\u0105tku jest relacja\" (Buber, 1992, s. 49), ale czy my to faktycznie w tym \u015bwiecie widzimy? Nie brzmi to jak fakt, tylko jak rozkaz zmiany sposobu my\u015blenia (co mo\u017ce by\u0107 terapeutycznie owocne), zatem musia\u0142oby si\u0119 to dokona\u0107 raczej wbrew do\u015bwiadczeniu, ni\u017c by\u0107 z nim zgodne (je\u017celiby w\u0142\u0105czy\u0107 w do\u015bwiadczenie empiryczn\u0105, naukow\u0105 wiedz\u0119 o \u015bwiecie).</p> <p>Rozbie\u017cno\u015b\u0107 najlepszych teorii naukowych z metafizyk\u0105 bytu ludzkiego jest wed\u0142ug Vervaeke'go jednym z podstawowych problem\u00f3w, na kt\u00f3re odpowied\u017a na kryzys sensu musi poda\u0107 rozwi\u0105zanie i musi to by\u0107 rozwi\u0105zanie poznawczo \u0142atwo dost\u0119pne, a metafizyka Bubera tego nie robi. Rozwi\u0105zanie kryzysu sensu musi zosta\u0107 g\u0142\u0119boko osadzone w naukowym obrazie \u015bwiata (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024, s. 396), a ten wydaje si\u0119 p\u00f3ki co bezlito\u015bnie jednolity, nie dualny. W mojej ocenie, kt\u00f3r\u0105 opieram na diagnozie kryzysu sensu wed\u0142ug Johna Vervaeke'go, filozofia spotkania \u2013 przynajmniej w uj\u0119ciu Bubera \u2013 mo\u017ce stanowi\u0107 pomocn\u0105, terapeutyczn\u0105 podpor\u0119, rodzaj \u017ar\u00f3d\u0142a chwilowej otuchy dzi\u0119ki zmianie perspektywy jednostki, ale ma ograniczon\u0105 stosowalno\u015b\u0107 jako systematyczna odpowied\u017a na kryzys sensu w skali spo\u0142ecze\u0144stwa.</p> <p>Ale to nie koniec filozofii spotkania i dialogu jako potencjalnego remedium! Warto by si\u0119 jej przyjrze\u0107 w szerszym zakresie w kontek\u015bcie kryzysu sensu. Buberowi brakuje, przyk\u0142adowo, preskrypcji praktycznych, kt\u00f3re Vervaeke podkre\u015bla jako konieczne, a kt\u00f3re pojawiaj\u0105 si\u0119 na przyk\u0142ad u Tischnera i W\u0119grzeckiego (Wieczorek, 2024). Wszak wiele z aspekt\u00f3w spotkania w rozumieniu szko\u0142y krakowskiej rezonuje z definicj\u0105 wydarzenia okre\u015blanego przez Vervaeke'go jako dialectic into dialogos, kt\u00f3rej jest rodzajem takiego praktykowania spotkania, by nabra\u0142o ono wymiar transformatywny (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2021). Bez w\u0105tpienia w filozofii spotkania i dialogu aspekt\u00f3w stosowalnych w kontek\u015bcie kryzysu sensu mo\u017cna znale\u017a\u0107 jeszcze bardzo wiele, a mo\u017cliwo\u015bci ich wyeksponowania z pewno\u015bci\u0105 jeszcze si\u0119 nie wyczerpa\u0142y.</p>"},{"location":"blog/2025/01/27/buber-vervaeke/#literatura","title":"Literatura","text":"<ul> <li>Bellah, R. N. (2005). What Is Axial about the Axial Age? European Journal of   Sociology, 46(1), 69\u201389. https://doi.org/10.1017/S0003975605000032</li> <li>Buber, M. (1992). Ja i Ty: Wyb\u00f3r Pism Filozoficznych (J. Dokt\u00f3r, T\u0142um.).   Instytut Wydawniczy Pax.</li> <li>Fromm, E. (2007). To Have or to Be? Continuum.</li> <li>Geertz, C. (2017). The Interpretation of Cultures. Basic books.</li> <li>Jaspers, K. (2021). The Origin and Goal of History (1. wyd.). Routledge.   https://doi.org/10.4324/9781003133674</li> <li>Taylor, C. (2007). A Secular Age. Harvard University Press.   https://doi.org/10.4159/9780674044289</li> <li>Vervaeke, J. (b.d.). Awakening from the Meaning Crisis [Playlist]. W   YouTube.   http://www.youtube.com/playlist?list=PLND1JCRq8Vuh3f0P5qjrSdb5eC1ZfZwWJ.</li> <li>Vervaeke, J., Lillicrap, T. P., &amp; Richards, B. A. (2012). Relevance   Realization and the Emerging Framework in Cognitive Science. Journal of Logic   and Computation, 22(1), 79\u201399. https://doi.org/10.1093/logcom/exp067</li> <li>Vervaeke, J., &amp; Mastropietro, C. (2021). Dialectic into Dialogos and the   Pragmatics of No-thingness in a Time of Crisis. Eidos. A Journal for   Philosophy of Culture, 5(2), 58\u201377.   https://doi.org/10.14394/eidos.jpc.2021.0017</li> <li>Vervaeke, J., &amp; Mastropietro, C. (2024). Awakening from the Meaning Crisis:   Part One: Origins (S. Coyne, Red.). Story Grid Publishing LLC.</li> <li>Wieczorek, K. T. (2024). Wok\u00f3\u0142 Innego. Relacje Mi\u0119dzyludzkie w Uj\u0119ciu   Filozoficznym [Lectures].   https://usosweb.us.edu.pl/kontroler.php?_action=katalog2/przedmioty/pokazGrupyZajec&amp;zaj_cyk_id=369305.</li> <li>Wolf, S. (2010). Meaning in Life and Why It Matters. Princeton University   Press. https://doi.org/10.2307/j.ctt7t3cm</li> </ul> <ol> <li> <p>Pod tytu\u0142em \"Awakening from the Meaning Crisis\" na przestrzeni lat 2018-2019 najpierw ukazywa\u0142y si\u0119 wyk\u0142ady na kanale YouTube autora (Vervaeke, b.d.). W roku 2024 nak\u0142adem Story Grid Publishing LLC ukaza\u0142o si\u0119 pisemne opracowanie pierwszej po\u0142owy tego cyklu (Vervaeke &amp; Mastropietro, 2024). Na chwil\u0119 pisania niniejszego tekstu dalsza cz\u0119\u015b\u0107 pozostaje w przygotowaniu. W niniejszej pracy zdecydowa\u0142em si\u0119 na odwo\u0142ania g\u0142\u00f3wnie do cz\u0119\u015bci, kt\u00f3ra ukaza\u0142a si\u0119 drukiem przy mniejszym udziale odniesie\u0144 do nagra\u0144. W dalszej cz\u0119\u015bci tekstu stosowane b\u0119d\u0105 przypisy do odpowiednich wersji.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>W rozumieniu Susan Wolf, w odr\u00f3\u017cnieniu od sensu \u017cycia (Wolf, 2010).\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ang. perennial problems, perennial patterns, t\u0142umaczenie w\u0142asne.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ang. meaning-making machinery, t\u0142umaczenie w\u0142asne.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Rozwini\u0119cie tre\u015bci tych propozycji teoretycznych nie by\u0142oby w ramach niniejszego opracowania produktywne; zainteresowanego czytelnika odsy\u0142am do \u017ar\u00f3de\u0142 w literaturze.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ang. continuous cosmos, poj\u0119cie wprowadzone przez Charlesa Taylora (Taylor, 2007), t\u0142umaczenie w\u0142asne.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ang. Axial Age, poj\u0119cie wprowadzone przez Karla Jaspersa (Jaspers, 2021), t\u0142umaczenie w\u0142asne.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ang. second-order thinking, poj\u0119cie wprowadzone przez Roberta Bellaha (Bellah, 2005), t\u0142umaczenie w\u0142asne.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ang. self-transcendence, t\u0142umaczenie w\u0142asne.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ang. worldview attunement, poj\u0119cie wprowadzone przez Clifforda Geertza (Geertz, 2017), t\u0142umaczenie w\u0142asne.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"blog/2024/06/28/bajka-o-sterowcach/","title":"Bajka o sterowcach","text":"<p>Postaram si\u0119 wykaza\u0107, \u017ce wolno\u015b\u0107 indywidualna definiowana po libertaria\u0144sku ma powa\u017cne luki. I wcale nie trzeba tutaj \u017cadnej ideologii.</p> <p>Powiedzmy, \u017ce\u00a0nagle, w 2024r., kto\u015b wymy\u015bla w miar\u0119 tanie, dwuosobowe sterowce i udaje si\u0119 mu (drog\u0105 wysokich \u0142ap\u00f3wek, um\u00f3wmy si\u0119) znie\u015b\u0107 wszystkie regulacje dotycz\u0105ce statk\u00f3w powietrznych. Najpierw sterowce kupuje garstka ludzi i stanowi\u0105 ciekawy widok w krajobrazie miasta. Sterowiec ma 50m d\u0142ugo\u015bci i 15m \u015brednicy. Pocz\u0105tkowo ludzie przywi\u0105zuj\u0105 je sobie do komin\u00f3w i wchodz\u0105 do nich po drabinach. Z czasem sterowce robi\u0105 si\u0119 coraz popularniejsze, bo okazuje si\u0119, \u017ce dzi\u0119ki nim mo\u017cna omin\u0105\u0107 korki i porusza\u0107 si\u0119 w linii prostej pomi\u0119dzy w\u0142asnym domem a celem podr\u00f3\u017cy. Dop\u00f3ki jest ich ma\u0142o stanowi\u0105 ciekawostk\u0119 i s\u0105 wygodne w eksploatacji. Stopniowo sterowc\u00f3w przybywa. Wieczorami dziesi\u0105tki nich s\u0105 przywi\u0105zane do komin\u00f3w na osiedlach, w ci\u0105gu dnia coraz cz\u0119\u015bciej jest ich tak du\u017co, \u017ce podczas lotu obijaj\u0105 si\u0119 o siebie i ju\u017c nie jest tak \u0142atwo nawigowa\u0107. Coraz ci\u0119\u017cej r\u00f3wnie\u017c o miejsca do przywi\u0105zywania sterowc\u00f3w. W sobot\u0119 o 12:00 w okolicach lokalnego centrum handlowego niebo jest ca\u0142kowicie zas\u0142oni\u0119te sterowcami, bo s\u0105 ich tysi\u0105ce. Ludzie kr\u0105\u017c\u0105 po okolicy nie mog\u0105c znale\u017a\u0107 miejsca do przywi\u0105zania sterowca, ostatecznie wi\u0105\u017c\u0105c je do latarni ulicznych i prywatnych komin\u00f3w. Wydostanie si\u0119 z okolic centrum zajmuje ponad godzin\u0119, bo sterowce nieustannie obijaj\u0105 si\u0119 o siebie. Producent udaje si\u0119 na spotkania z rad\u0105 miejsk\u0105 i przekonuje, \u017ce rozw\u00f3j indywidualnego transportu powietrznego jest nieuchronny i miasto, chc\u0105c i\u015b\u0107 z duchem czasu, powinno inwestowa\u0107 w infrastruktur\u0119 sterowcow\u0105, instaluj\u0105c na budynkach specjalne punkty, do kt\u00f3rych sterowce mo\u017cna wi\u0105za\u0107 i sk\u0105d mo\u017cna wygodnie na nie wchodzi\u0107. Obiecuje w zamian finansowanie wydarze\u0144 kulturalnych, remont\u00f3w i jakie\u015b ma\u0142e co nieco podczas nast\u0119pnej kampanii wyborczej. Ka\u017cda kolejna inwestycja powoduje chwilowe rozlu\u017anienie sytuacji i przez jaki\u015b czas ze sterowc\u00f3w korzysta si\u0119 wy\u015bmienicie - do czasu. W mi\u0119dzyczasie sterowc\u00f3w przybywa i niebo jest nimi cz\u0119\u015bciowo zas\u0142oni\u0119te ju\u017c przez wi\u0119kszo\u015b\u0107 doby. Niekt\u00f3re kominy nie wytrzymuj\u0105. U\u017cytkownicy wt\u00f3ruj\u0105 producentowi i domagaj\u0105 si\u0119 od swoich rad osiedli wygospodarowania wi\u0119cej miejsca na wi\u0105zanie sterowc\u00f3w oraz dzia\u0142a\u0144 na rzecz zapobiegania mocowania sterowc\u00f3w przez mieszka\u0144c\u00f3w pobliskich osiedli. Miasto i osiedla, nie maj\u0105c innego wyboru, ust\u0119puj\u0105 i wkr\u00f3tce powstaje mn\u00f3stwo udogodnie\u0144 dla posiadaczy sterowc\u00f3w - korytarze powietrzne, punkty mocowania, stacje paliw. To pomaga, ale chwilowo. Stopniowo zmienia si\u0119 system poj\u0119\u0107 i osoby, kt\u00f3re nie poruszaj\u0105 si\u0119 sterowcami zaczyna si\u0119 nazywa\u0107 uziemionymi. Organizacje ekologiczne i urbanistyczne bij\u0105 na alarm, bo zas\u0142oni\u0119te niebo powoduje u ludzi niedobory witaminy D i depresj\u0119, a ziele\u0144 miejska \u017c\u00f3\u0142knie i obumiera. Infrastruktura obs\u0142uguj\u0105ca sterowce zak\u0142\u00f3ca \u0142ad przestrzenny i przeszkadza \"uziemionym\". Ludzie coraz rzadziej widz\u0105 normalne niebo. Po jakim\u015b czasie okazuje si\u0119, \u017ce zobaczenie nieba jest mo\u017cliwe tylko ze sterowca. Sfrustrowani \"uziemieni\" kupuj\u0105 w ko\u0144cu swoje w\u0142asne sterowce, zwi\u0119kszaj\u0105c ich liczb\u0119 do kilkudziesi\u0119ciu tysi\u0119cy. Od teraz posiadanie sterowca jest konieczno\u015bci\u0105, a sp\u0119dzanie godzin na obijaniu si\u0119 od innych sterowc\u00f3w smutn\u0105 rzeczywisto\u015bci\u0105.</p> <p>Jako bonus mo\u017cna doda\u0107, \u017ce pojazd jest opatentowany i mo\u017cna go kupi\u0107 jedynie u jednego producenta. To nie ma obecnie zastosowania do samochod\u00f3w, ale mia\u0142o u zarania motoryzacji (nie na skutek patent\u00f3w tylko efektywnych proces\u00f3w produkcyjnych u Forda). Indukuj\u0105c popyt i w efekcie wygenerowawszy konieczno\u015b\u0107 korzystania z jego oferty, mo\u017ce pozwoli\u0107 sobie na podniesienie cen.</p> <p>Je\u017celi mo\u017cna si\u0119 zgodzi\u0107 co do tego, \u017ce w wyniku powy\u017cszej sytuacji powsta\u0142 problem, to mo\u017cna si\u0119 zacz\u0105\u0107 zastanawia\u0107 - dlaczego? W ko\u0144cu na ka\u017cdym etapie ka\u017cdy kupuj\u0105cy sterowiec i do\u0142\u0105czaj\u0105cy do ruchu swoimi dzia\u0142aniami w spos\u00f3b bezpo\u015bredni nikomu tej wolno\u015bci nie ogranicza\u0142. W ko\u0144cu komu przeszkadza JEDEN cie\u0144 sterowca. \u017baden KONKRETNY u\u017cytkownik nie jest winny temu, \u017ce niebo jest zasnute sterowcami. Ponadto \u017caden KONKRETNY u\u017cytkownik nie przyczyni\u0142 si\u0119 bezpo\u015brednio do powstania tak obszernej infrastruktury, kt\u00f3ra utrudnia ostatecznie wszystkim \u017cycie i poch\u0142ania publiczne pieni\u0105dze.</p> <p>Ja argumentuj\u0119, \u017ce problem powsta\u0142 w wyniku (opr\u00f3cz powod\u00f3w oczywistych, kt\u00f3re stanowi\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 podstawy tej fikcyjnej historii) \u017ale rozumianej wolno\u015bci indywidualnej, bez brania pod uwag\u0119 efektu skali pojedynczych wybor\u00f3w oraz braku uwzgl\u0119dnienia koszt\u00f3w ponoszonych przez spo\u0142eczno\u015b\u0107 w koszcie pojazdu lub paliwa.</p> <p>Definiuj\u0105c wolno\u015b\u0107 indywidualn\u0105 MUSIMY bra\u0107 pod uwag\u0119 efekty, kt\u00f3re pojawiaj\u0105 si\u0119 dopiero wtedy, kiedy na masow\u0105 skal\u0119 jednostki dokonuj\u0105 konkretnych wybor\u00f3w. Czasem trzeba si\u0119 cofn\u0105\u0107, bo takich efekt\u00f3w nie da si\u0119 przewidzie\u0107, i jednostkowe zachowanie, kt\u00f3re w du\u017cej skali prowadzi do powstania emergentnego, realnego zjawiska, regulowa\u0107. Zaprzeczanie temu to jest zaprzeczanie istnieniu uk\u0142ad\u00f3w dynamicznych i zjawisk emergentnych. NIE MA innego wyboru. No, mo\u017ce poza ideologicznym obstawaniem przy swojej definicji i konstatacji, \u017ce \"skoro tak jest, to znaczy, \u017ce tak ma by\u0107\". S\u0142owem - akceptujemy problem jako wynik naszego pojmowania wolno\u015bci i nie zrezygnujemy z niego, nie dostosujemy go, bo tak. Zamiast tego sami kupujemy najwi\u0119kszy sterowiec i latamy ponad wszystkimi, ca\u0142\u0105 reszt\u0119 uwa\u017caj\u0105c za nieudacznik\u00f3w, kt\u00f3rzy nie do\u015b\u0107 si\u0119 starali i byli nie do\u015b\u0107 przedsi\u0119biorczy, \u017ceby nas na naszym miejscu zast\u0105pi\u0107.</p>"},{"location":"blog/2024/08/05/jak-oni-smia/","title":"Jak oni \u015bmi\u0105?","text":"<p>Ci Ukrai\u0144cy wstydu nie maj\u0105. A najgorsze ich dzieci! Zachowuj\u0105 si\u0119 jak u siebie! Zero wdzi\u0119czno\u015bci! A m\u0119\u017cczy\u017ani to powinni tam by\u0107 i walczy\u0107, a nie tutaj sobie imprezy robi\u0107!</p> <p>Uwaga \u2013 odkrycie! Podobnie jak przedstawiciele wszystkich innych narodowo\u015bci, Ukrai\u0144cy maj\u0105 tak\u0105 sam\u0105 swobod\u0119 poruszania si\u0119 w przestrzeni publicznej, jak Polacy. Ze wszystkimi tego konsekwencjami. Mog\u0105 chodzi\u0107 do tych samych sklep\u00f3w, je\u017adzi\u0107 tymi samymi autobusami, chodzi\u0107 do tych samych restauracji, pracowa\u0107, zak\u0142ada\u0107 firmy. Ich dzieci mog\u0105 bawi\u0107 si\u0119 na tych samych placach zabaw. Wszystko, na co pozwala prawo.</p> <p>Co wi\u0119cej, mog\u0105 \u017cy\u0107 tak, jak chc\u0105, a nie tak, \u017ceby nas zadowoli\u0107. Co jeszcze wi\u0119cej, maj\u0105 nie mniejsz\u0105 ni\u017c my wolno\u015b\u0107 do bycia niedoskona\u0142ymi i ponosi\u0107 za to konsekwencje \u2013 wraca\u0107 po pijaku z imprezy, g\u0142o\u015bno rozmawia\u0107 w tramwaju, \u015bmierdzie\u0107 papierosami, plu\u0107 na ulicy, rozbi\u0107 szyb\u0119, \u015bciga\u0107 si\u0119 samochodami, a potem takie samo prawo by\u0107 zamkni\u0119tymi na 24h, dosta\u0107 zawiasy i mie\u0107 odebrane prawo jazdy. Zupe\u0142nie \u2013 olaboga! \u2013 jak Polacy.</p> <p>Czujemy si\u0119 jak dobrzy ludzie, kt\u00f3rzy przygarn\u0119li psa z ulicy. Tak wspaniale nam by\u0142o na sercu, tacy byli\u015bmy dobrzy! Czemu on to psuje!? No przecie\u017c wypada\u0142oby, \u017ceby by\u0142 grzeczny\u2026</p> <p>To poni\u017caj\u0105ce. Nie przygarn\u0119li\u015bmy psa. Nie przygarn\u0119li\u015bmy nawet grupy ludzi, jakiego\u015b og\u00f3\u0142u, jakiej\u015b kategorii. Jedyne, co zasz\u0142o, to \u017ce pa\u0144stwo, kt\u00f3rego obywatelami przypadkowo jeste\u015bmy, zorganizowa\u0142o struktury pozwalaj\u0105ce konkretnym ludziom na odnalezienie si\u0119 w rzeczywisto\u015bci, w kt\u00f3rej kto\u015b masakruje ich miejsce \u017cycia.</p> <p>\u017baden z nas nie uzyska\u0142 dodatkowego prawa do os\u0105dzania czyjego\u015b zachowania tylko na podstawie tego, \u017ce \"przecie\u017c my im tak pomagamy\". Po pierwsze, o ile nie jeste\u015b akurat tym wolontariuszem, kt\u00f3ry wozi artyku\u0142y medyczne do g\u0142\u0119bokiej Ukrainy ani kim\u015b, kto przyj\u0105\u0142 uchod\u017ac\u00f3w do siebie, itp., ty akurat g\u00f3wno pomagasz. A je\u017celi kto\u015b pomaga, to Pa\u0144stwo Polskie. I to nie wszystkim.</p> <p>\u017baden Ukrainiec nie zosta\u0142 obci\u0105\u017cony dodatkowym obowi\u0105zkiem kompensowania swoim zachowaniem pomocy udzielonej innemu Ukrai\u0144cowi. Na \u017cadnym z nich nie ci\u0105\u017cy obowi\u0105zek nierozczarowywania. Nie na tym polega pomoc. To, \u017ce komu\u015b potrzebna jest pomoc, a kto\u015b inny pomaga, to przypadek. Mog\u0142o by\u0107 na odwr\u00f3t. Wyobra\u017a sobie \u2013 teraz to ty potrzebujesz pomocy. Prosz\u0119, we\u017a. A teraz poka\u017c, jak ci pomog\u0142em. Nie, nie tak. Niedobry piesek!</p> <p>Ale to z moich podatk\u00f3w! - OK. Sp\u00f3jrz w sw\u00f3j PIT, poszukaj liczb, ile dok\u0142adnie wydano. Policz sobie ile z twojego podatku by\u0142o tego konkretnie. Na ile paczek Pampers\u00f3w by starczy\u0142o?</p> <p>\"Z moich podatk\u00f3w!\" to jest tak s\u0142aba obrona, \u017ce a\u017c \u017ca\u0142osna. Ma\u0142o kto sobie zdaje spraw\u0119, co i w jakim stopniu jego podatki finansuj\u0105, wi\u0119c r\u00f3wnie dobrze mo\u017ce sobie powtarza\u0107, \u017ce wszystko co dobre, finansuje on bezpo\u015brednio i to w co najmniej 99%. P\u0142acenie podatk\u00f3w to nie jest odb\u0119bnienie swojej cz\u0119\u015bci odpowiedzialno\u015bci spo\u0142ecznej.</p> <p>Kolejnym odkryciem niech b\u0119dzie to, \u017ce pojawienie si\u0119 znacznej liczby obywateli innego kraju w kr\u00f3tkim odcinku czasu mo\u017ce generowa\u0107 pewne napi\u0119cia.</p> <p>Surprised Pikachu.</p> <p>\u017bycz\u0119 wszystkim zdziwionym i rozczarowanym, gdy kiedy\u015b przyjdzie im korzysta\u0107 ze swobody przemieszczania si\u0119 wbrew swojej woli, gdy b\u0119d\u0105 z dala od domu sobie kupowa\u0107 w sklepie to, na co maj\u0105 ochot\u0119, gdy b\u0119d\u0105 z dala od domu sobie szli \u015bmiej\u0105c si\u0119 z grup\u0105 znajomych, gdy b\u0119d\u0105 z dala od domu zostawiali w restauracji napiwek, aby nikt im za plecami nie szepta\u0142, \u017ce co jak co, ale Polacy to powinni bardziej si\u0119 stara\u0107, by\u0107 bardziej skromni i nie zachowywa\u0107 si\u0119, jakby w ich kraju w\u0142a\u015bnie nie szala\u0142a wojna.</p>"},{"location":"blog/2022/08/28/john-vervaeke-ii/","title":"Filozofia Johna Vervaekego - Cz\u0119\u015b\u0107 I","text":"<p>Oto artyku\u0142 o kanadyjskim psychologu pracuj\u0105cym na Uniwersytecie w Toronto. I nie jest nim Jordan Peterson. Nie spos\u00f3b jednak zacz\u0105\u0107 bez odwo\u0142ania do \u201ckolegi z pracy\u201d, tym bardziej, \u017ce panowie bywaj\u0105 widywani razem i odbyli w ostatnich latach kilka rozm\u00f3w, kt\u00f3re zosta\u0142y zarejestrowane i s\u0105 dost\u0119pne na YouTube. Uwa\u017cam to odwo\u0142anie za konieczne, poniewa\u017c czytelnicy mogliby poczu\u0107 si\u0119 oszukani, je\u017celi bym ten fakt zostawi\u0142 zupe\u0142nie bez komentarza i dowiedzieliby si\u0119 o nim niezale\u017cnie. Jest to jednak konieczno\u015b\u0107 przykra, bo John Vervaeke nie potrzebuje ani Jordana Petersona, ani bycia z nim por\u00f3wnywanym, \u017ceby jego przekaz dobitnie wybrzmia\u0142.</p> <p></p> <p>Niemniej - jest co por\u00f3wnywa\u0107. Obaj poruszaj\u0105 temat dog\u0142\u0119bnie odczuwanego przez wielu ludzi \u017cyj\u0105cych w zlaicyzowanych, wysoko rozwini\u0119tych spo\u0142ecze\u0144stwach Zachodu braku \u017cyciowego celu czy te\u017c poczucia sensu. Obaj odnosz\u0105 si\u0119 z jednej strony do symboliki i religii, z drugiej - do psychologii, neuronauki i teorii ewolucji. Obu cechuje optymizm wzgl\u0119dem owego kryzysu poczucia sensu, ale znacz\u0105co r\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 w kwestii potencjalnych rozwi\u0105za\u0144. Peterson zdecydowanie konkluduje, \u017ce kryzys poczucia sensu ma \u017ar\u00f3d\u0142a polityczne, konkretnie - w dekonstrukcji tradycyjnych system\u00f3w warto\u015bci, motywowanej ideologi\u0105 postmodernistyczn\u0105 (nie jest jasne, czy takie co\u015b w og\u00f3le istnieje), a rozwi\u0105zaniem jest stawianie tej dekonstrukcji oporu i skupienie si\u0119 na samorozwoju wed\u0142ug pewnych zasad. Owe zasady s\u0105 cz\u0119\u015bciowo oparte na tradycji judeochrze\u015bcija\u0144skiej, cz\u0119\u015bciowo za\u015b - na dorobku dwudziestowiecznej psychologii behawioralnej. Peterson broni tradycyjnych warto\u015bci nie na gruncie ideologicznym, ale poprzez wykazanie ich g\u0142\u0119bi jako u\u017cytecznych, wynikaj\u0105cych niejako z konieczno\u015bci adaptacji ludzkiego poznania drogowskaz\u00f3w, kt\u00f3re powstawa\u0142y przez tysi\u0105clecia zupe\u0142nie bez udzia\u0142u \u015bwiadomo\u015bci. To czyni je jego zdaniem uniwersalnymi oraz budz\u0105cymi respekt. Peterson krytykuje wsp\u00f3\u0142czesne podej\u015bcie do warto\u015bci, skupiaj\u0105c si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na postmodernizmie. Wed\u0142ug niego postmodernizm uznaje ka\u017cdy system warto\u015bci za r\u00f3wnowarty i arbitralny, otwieraj\u0105c drog\u0119 do relatywizmu. W tym podej\u015bciu Peterson nie r\u00f3\u017cni si\u0119 zatem specjalnie od religijnych konserwatyst\u00f3w. Co go jednak od nich oddziela, to przekonanie, \u017ce tradycyjne warto\u015bci mo\u017cna ugruntowa\u0107 naukowo, korzystaj\u0105c z teorii doboru naturalnego, neuronauki, psychologii ewolucyjnej i behawioralnej. Po\u015bwi\u0119ci\u0142 temu swoj\u0105 pierwsz\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0119\u00a0Mapy Znacze\u0144. To podej\u015bcie przysporzy\u0142o mu wielu wrog\u00f3w, sfrustrowanych konieczno\u015bci\u0105 odnoszenia si\u0119 do jego kognitywistycznych i ewolucyjnych argument\u00f3w, gdy\u017c Peterson tym samym w pewnym sensie uchyli\u0142 si\u0119 przed klasyfikacj\u0105 jako czysty ideolog. Nie do ko\u0144ca, rzecz jasna.</p> <p>Petersonowi trzeba odda\u0107, \u017ce trafnie diagnozuje beznadziej\u0119 sytuacji, w jakiej cz\u0142onkowie nowoczesnych \u015bwieckich zachodnich spo\u0142ecze\u0144stw si\u0119 znale\u017ali. Z jednej strony przynajmniej wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nich nie musi troszczy\u0107 si\u0119 o przetrwanie i dach nad g\u0142ow\u0105, a do tego ma zapewnion\u0105 rozrywk\u0119 i szeroki wyb\u00f3r w kwestii konsumpcji d\u00f3br i us\u0142ug, z drugiej - nowoczesno\u015b\u0107 daje im to i nic wi\u0119cej. Kim jestem? Co mam robi\u0107? Jaki jest\u00a0sens\u00a0tego wszystkiego?\u00a0Po co\u00a0to wszystko? Jedyne, co nowoczesno\u015b\u0107 jest w stanie odpowiedzie\u0107, to:\u00a0jeste\u015b wolny.</p> <p>Problematyczno\u015b\u0107 takiego po\u0142o\u017cenia to r\u00f3wnie\u017c kwestia, w kt\u00f3rej John Vervaeke zgadza si\u0119 z Jordanem Petersonem. Ponadto obaj nie akceptuj\u0105 rozwi\u0105zania:\u00a0deal with it. Odpowied\u017a, \u017ce w tej sytuacji nale\u017cy\u00a0po prostu nauczy\u0107 si\u0119 z tym \u017cy\u0107, jest niewystarczaj\u0105ca. Poczucie sensu jest zbyt g\u0142\u0119boko zakorzenione w ewolucyjnej historii ludzkiego m\u00f3zgu, \u017ceby zadowalaj\u0105cym wyj\u015bciem by\u0142o jego wyciszenie.</p> <p>Vervaeke r\u00f3\u017cni si\u0119 jednak od Petersona diametralnie, je\u015bli chodzi o proponowane rozwi\u0105zania. Zamiast serwowa\u0107 przepisy, zaczyna od pr\u00f3by zrozumienia kryzysu sensu, uwa\u017ca bowiem, \u017ce dok\u0142adna analiza jego historii i psychologicznej mechaniki poznawczej powinna poprzedzi\u0107 jakiekolwiek propozycje rozwi\u0105zania. Takie podej\u015bcie wymaga z kolei zrozumienia podstawowych ludzkich mechanizm\u00f3w poznawczych oraz tego, jak wchodzi\u0142y one w interakcj\u0119 z wydarzeniami historycznymi, szko\u0142ami filozoficznymi i tradycjami m\u0105dro\u015bci.</p> <p>Analiza zagadnienia kryzysu sensu obejmuje 50 film\u00f3w udost\u0119pnionych na kanale Vervaekego na YouTube. Jest to seria godzinnych, \u015bwietnie przygotowanych wyk\u0142ad\u00f3w, zatytu\u0142owana\u00a0Awakening From The Meaning Crisis\u00a0(Przebudzenie z Kryzysu Sensu). Vervaeke, wychodz\u0105c od postawienia problemu, opisuje kognitywn\u0105 histori\u0119 gatunku ludzkiego, pocz\u0105wszy od prehistorii, przez staro\u017cytno\u015b\u0107, antyk, \u015bredniowiecze, rewolucj\u0119 naukow\u0105, a\u017c do wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci. Ta analiza pozwala mu zidentyfikowa\u0107 odwieczne wzorce kognitywne (perennial patterns), kt\u00f3re ze wzgl\u0119du na sam\u0105 nasz\u0105 konstrukcj\u0119 poznawcz\u0105 stawiaj\u0105 nas w obliczu ci\u0105g\u0142ego zagro\u017cenia samooszukiwaniem si\u0119 i samozniszczeniem. Pos\u0142u\u017cy mu ona tak\u017ce do wyizolowania wsp\u00f3lnych cz\u0119\u015bci najwa\u017cniejszych historycznych odpowiedzi, chroni\u0105cych niegdy\u015b ludzko\u015b\u0107 przed zagro\u017ceniami ze strony wspomnianych odwiecznych wzorc\u00f3w kognitywnych, kt\u00f3re - cho\u0107 czyni\u0105 nas adaptacyjnie inteligentnymi - mog\u0105 w niesprzyjaj\u0105cych warunkach tworzy\u0107 paso\u017cytnicze, niszcz\u0105ce p\u0119tle. Tych odpowiedzi dostarcza\u0142y szko\u0142y m\u0105dro\u015bci, religie, dawne\u00a0ekosystemy praktyk. Nast\u0119pnie Vervaeke analizuje owe odwieczne wzorce poznawcze, odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 do dorobku wsp\u00f3\u0142czesnej kognitywistyki, w kt\u00f3r\u0105 ma sw\u00f3j w\u0142asny wk\u0142ad naukowy. Opisuje, w jaki spos\u00f3b elementy dawnych ekosystem\u00f3w praktyk przeciwdzia\u0142a\u0142y konkretnym odwiecznym wzorcom, oraz jak wsp\u00f3\u0142czesny Zach\u00f3d utraci\u0142 dost\u0119p do tych technik. Dopiero na tej podstawie jest w stanie wydestylowa\u0107 og\u00f3lny zarys tego, jak rozwi\u0105zanie mog\u0142oby wygl\u0105da\u0107 (nie za\u015b samego, konkretnego rozwi\u0105zania). Propozycja Vervaekego nie b\u0119dzie list\u0105 przepis\u00f3w, ale z\u0142o\u017conym ekosystemem. Ekosystem ten nie jest jeszcze znany, nie wiadomo nawet, czy b\u0119dzie to jeden ekosystem czy wiele r\u00f3\u017cnych. Najlepsze, co Vervaeke mo\u017ce zrobi\u0107, to zidentyfikowa\u0107 elementy i mechanizmy, kt\u00f3re musz\u0105 w sk\u0142ad takiego ekosystemu wej\u015b\u0107.</p> <p>Wida\u0107 ju\u017c, \u017ce\u00a0Przebudzenia z Kryzysu Sensu\u00a0nie da si\u0119 podsumowa\u0107 w jednym artykule. Najpierw postaram si\u0119 obj\u0105\u0107 cz\u0119\u015b\u0107 historyczn\u0105. B\u0119dzie to pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 serii podsumowuj\u0105cej ca\u0142y cykl wyk\u0142ad\u00f3w Vervaekego. Jestem w trakcie przygotowywania t\u0142umacze\u0144 ca\u0142o\u015bci cyklu na j\u0119zyk polski, mo\u017cna zatem t\u0119 seri\u0119 artyku\u0142\u00f3w potraktowa\u0107 jako wprowadzenie.</p> <p>Po pierwsze, Vervaeke zauwa\u017ca, \u017ce poczucie sensu w \u017cyciu jako co\u015b odr\u0119bnego od zwyk\u0142ego zadowolenia i przyjemno\u015bci jest nam potrzebne. Poczucie sensu jest skorelowane z wieloma wska\u017anikami og\u00f3lnego \u017cyciowego dobrostanu. Pozwala na przetrwanie wielu \u017cyciowych trudno\u015bci, obni\u017ca strach przed \u015bmierci\u0105. Ludzie, kt\u00f3rzy po\u015bwi\u0119caj\u0105 si\u0119 dla innych, odczuwaj\u0105, \u017ce nadaje to ich \u017cyciu jakie\u015b znaczenie. Pytani na \u0142o\u017cu \u015bmierci o rzeczy, kt\u00f3rych \u017ca\u0142uj\u0105, rzadko odpowiadaj\u0105, \u017ce chcieliby w \u017cyciu poczu\u0107 wi\u0119cej przyjemno\u015bci czy posiada\u0107 wi\u0119cej rzeczy. Z lubo\u015bci\u0105 jednak wspominaj\u0105 jednak chwile, w kt\u00f3rych odczuwali g\u0142\u0119bokie poczucie sensu: czas sp\u0119dzony z innymi, wychowywanie dzieci, po\u015bwi\u0119canie si\u0119 pasjom, pomaganie czy g\u0142\u0119bokie do\u015bwiadczenia odkrywania \u015bwiata. Wydaje si\u0119, \u017ce poczucie sensu jest czym\u015b kulturowo uniwersalnym. Vervaeke podejmuje si\u0119 rozstrzygni\u0119cia, czym ten sens jest, dlaczego go pragniemy oraz jak go kultywowa\u0107 w \u017cyciu.</p> <p>Wygl\u0105da na to, \u017ce potrzeba odczuwania sensu jest produktem naszej konstrukcji poznawczej. Pierwsz\u0105 przymiark\u0105 do zrozumienia, dlaczego tak jest, jest rozpatrywanie sensu w \u017cyciu jako metafory. \u017bycie posiada sens w podobnym rozumieniu, w jakim sens posiada zdanie. Je\u015bli zdanie ma sens, znaczy to, \u017ce posiada tre\u015b\u0107, \u017ce jego cz\u0119\u015bci wzajemnie do siebie pasuj\u0105 i \u017ce jest zrozumia\u0142e. Metafora jest jedn\u0105 z podstawowych zdolno\u015bci naszego poznania. Jest to jedna z ewolucyjnych adaptacji pozwalaj\u0105cych na radzenie sobie z ograniczon\u0105 moc\u0105 przetwarzania naszego m\u00f3zgu. Dzi\u0119ki metaforze - zamiast musie\u0107 radzi\u0107 sobie z danym problemem, z ca\u0142\u0105 jego unikalno\u015bci\u0105, mo\u017cemy por\u00f3wna\u0107 go do czego\u015b, co ju\u017c znamy, i dzi\u0119ki temu uzyska\u0107 rozwi\u0105zanie. Jest to jeden ze sposob\u00f3w\u00a0rozumienia\u00a0danego zagadnienia. S\u0119k w tym, \u017ce ludzie naprawd\u0119 lubi\u0105 rozumie\u0107. Nie musi to by\u0107 nawet nic dobitnego. Wystarczy pokaza\u0107 komu\u015b obrazek przedstawiaj\u0105cy co\u015b zrozumia\u0142ego (w odr\u00f3\u017cnieniu od czego\u015b niezrozumia\u0142ego, np. niemo\u017cliwych figur Eschera), by oceni\u0142 on poczucie sensu w swoim \u017cyciu wy\u017cej w statystycznie istotnym stopniu. Sens jest zatem jako\u015b powi\u0105zany z rozumieniem, konkretnie z poczuciem, \u017ce otaczaj\u0105cy nas \u015bwiat jest zrozumia\u0142y. W obecnych czasach jest to trudne, do czego wr\u00f3cimy.</p> <p>Zrozumia\u0142o\u015b\u0107 jest podstaw\u0105 czego\u015b, co Vervaeke nazywa\u00a0porz\u0105dkiem nomologicznym, okre\u015blaj\u0105cym relacj\u0119 pomi\u0119dzy rzeczywisto\u015bci\u0105 a naszym jej rozumieniem. Sp\u00f3jny porz\u0105dek nomologiczny towarzyszy\u0142 nam jako gatunkowi od tysi\u0105cleci. W staro\u017cytno\u015bci, przed upadkiem epoki br\u0105zu, obejmowa\u0142 cykle przyrody, miejsce cz\u0142owieka w niej oraz wyja\u015bnienie tego miejsca w kategoriach mitologicznych. Wa\u017cne jest, \u017ce rzeczywisto\u015b\u0107 by\u0142a zrozumia\u0142a i tworzy\u0142a ci\u0105g\u0142o\u015b\u0107 z obecno\u015bci\u0105 w niej cz\u0142owieka. Po upadku epoki br\u0105zu nast\u0105pi\u0142o przeniesienie cz\u0142owieka do \u015bwiata mitologicznie odr\u0119bnego od \u201cprawdy\u201d. Zacz\u0119to dostrzega\u0107 niedoskona\u0142o\u015bci poznania i b\u0142\u0119dy, jakie cz\u0142owiek pope\u0142nia, pr\u00f3buj\u0105c interpretowa\u0107 rzeczywisto\u015b\u0107, oraz jak przez to zadaje sobie i innym cierpienie. \u00d3w okres, zwany Epok\u0105 Osiow\u0105 (nazw\u0119 zawdzi\u0119cza Jaspersowi), zaowocowa\u0142 wykszta\u0142ceniem si\u0119 szk\u00f3\u0142 m\u0105dro\u015bci: plato\u0144skiej, buddyjskiej i hebrajskiej. Wszystkie je \u0142\u0105czy wsp\u00f3lna struktura mitologiczna: istniej\u0105 dwa \u015bwiaty - ni\u017cszy i wy\u017cszy.</p> <p>W szkole plato\u0144skiej \u015bwiat ni\u017cszy to \u015bwiat dnia codziennego. Nad nim istnieje \u015bwiat wy\u017cszy - prawdziwy, dostrzegalny tylko przez m\u0119drc\u00f3w. W buddyzmie \u015bwiat ni\u017cszy to \u015bwiat obarczony cierpieniem, z kt\u00f3rego mo\u017cna przenie\u015b\u0107 si\u0119 do \u015bwiata wolnego od cierpienia poprzez o\u015bwiecenie. U Hebrajczyk\u00f3w \u015bwiat ni\u017cszy to \u015bwiat zniewolenia, a wy\u017cszym jest Ziemia Obiecana. Te mitologie r\u00f3wnie\u017c dostarcza\u0142y porz\u0105dku nomologicznego, poniewa\u017c t\u0142umaczy\u0142y, dlaczego \u015bwiat codzienny jest tak niedoskona\u0142y i dlaczego cierpimy. W Europie do sp\u00f3jnego porz\u0105dku nomologicznego najbardziej przyczyni\u0142 si\u0119 Arystoteles, kt\u00f3ry swoj\u0105 teori\u0105 poznania jako konforemno\u015bci stworzy\u0142 system, kt\u00f3ry u swoich za\u0142o\u017ce\u0144 uto\u017csamia\u0142 zrozumia\u0142o\u015b\u0107 z realno\u015bci\u0105. Rozumienie jest to\u017csame z kontaktem z rzeczywisto\u015bci\u0105. Co wi\u0119cej, wszystko dzia\u0142a wed\u0142ug tych samych zasad, co ludzie - kieruj\u0105c si\u0119 celowo\u015bci\u0105. Kamie\u0144 spada, bo jego celem jest ziemia. Nie r\u00f3\u017cnimy si\u0119 specjalnie od reszty \u015bwiata.</p> <p>W mitologiach Epoki Osiowej odnajdujemy r\u00f3wnie\u017c dwa kolejne porz\u0105dki: normatywny i narracyjny. Porz\u0105dek normatywny okre\u015bla, do czego cz\u0142owiek powinien d\u0105\u017cy\u0107 i co oznacza bycie m\u0105drym. Wed\u0142ug Platona m\u0105dro\u015b\u0107 to zdolno\u015b\u0107 dostrzegania prawdy, spogl\u0105dania poza \u015bwiat codzienny do \u015bwiata prawdziwego. Uwa\u017ca\u0142 on, \u017ce d\u0105\u017cenie do prawdy mo\u017cna realizowa\u0107 poprzez pr\u00f3b\u0119 na\u015bladowa\u0107 m\u0119drc\u00f3w, konkretnie Sokratesa. W buddyzmie wyzwolenie od cierpienia osi\u0105gn\u0105\u0107 mo\u017cna poprzez kultywowanie O\u015bmiorakiej \u015acie\u017cki. W judaizmie porz\u0105dek normatywny rozumiany jest jako wsp\u00f3\u0142uczestniczenie z Bogiem w drodze przez histori\u0119 dzi\u0119ki wierze. Wszystkie te szko\u0142y odznaczaj\u0105 si\u0119 jakim\u015b rozumieniem indywidualnej, normatywnej transformacji. P\u00f3\u017aniejszym przyk\u0142adem, na kt\u00f3rym oparta jest r\u00f3wnie\u017c filozofia chrze\u015bcija\u0144ska, jest neoplatonizm, w kt\u00f3rym poruszanie si\u0119 od \u015bwiata ni\u017cszego do \u015bwiata wy\u017cszego zosta\u0142o jawnie powi\u0105zane z aspiracj\u0105 i stawaniem si\u0119 lepszym na drodze rozwoju. Podj\u0105\u0142 to p\u00f3\u017aniej \u015bw. Augustyn, nazywaj\u0105c t\u0119 aspiracj\u0119 mi\u0142o\u015bci\u0105 i k\u0142ad\u0105c podwaliny pod ca\u0142y system normatywny chrze\u015bcija\u0144stwa. W ramach porz\u0105dku normatywnego istnia\u0142 jasno okre\u015blony kierunek rozwoju. Wszystkie szko\u0142y m\u0105dro\u015bci wywodz\u0105ce si\u0119 z Epoki Osiowej posiada\u0142y jakie\u015b aspiracyjne rozumienie m\u0105dro\u015bci oraz praktyki pozwalaj\u0105cej j\u0105 kultywowa\u0107, jak r\u00f3wnie\u017c instytucje - akademie, klasztory, uniwersytety - kt\u00f3rych wysi\u0142ek by\u0142 po\u015bwi\u0119cony dok\u0142adnie temu celowi.</p> <p>Porz\u0105dek narracyjny to miejsce cz\u0142owieka w historii, to wskazanie, sk\u0105d przyszli\u015bmy i dok\u0105d zmierzamy. Podstaw\u0105 europejskiego porz\u0105dku narracyjnego sta\u0142a si\u0119 w\u0119dr\u00f3wka ludu Izraela, przez chrze\u015bcija\u0144stwo przekszta\u0142cona w zmierzanie ku Kr\u00f3lestwu Niebieskiemu. Ka\u017cdy cz\u0142owiek jest cz\u0119\u015bci\u0105 Boskiego planu.</p> <p>Te trzy porz\u0105dki: nomologiczny, normatywny i narracyjny, tworz\u0105 sp\u00f3jn\u0105 podstaw\u0119 \u015bwiatopogl\u0105dow\u0105, daj\u0105c\u0105 systematyczne poczucie sensu. Vervaeke nazywa struktur\u0119 z\u0142o\u017con\u0105 z tych trzech porz\u0105dk\u00f3w\u00a0religio. Nie oznacza ona wprost religii, cho\u0107 mo\u017ce j\u0105 obejmowa\u0107. Jest to system tworz\u0105cy rusztowanie dla ludzkiego poznania, daj\u0105cy cz\u0142owiekowi mo\u017cliwo\u015b\u0107 rozwijania si\u0119 i poruszania, maksymalizuj\u0105cy poczucie kontaktu z rzeczywisto\u015bci\u0105, miejsca w spo\u0142eczno\u015bci i w\u0142a\u015bciwego kierunku. W Europie przez tysi\u0105c lat, a\u017c do ko\u0144ca \u015bredniowiecza, fizyka arystotelesowska, augustia\u0144ska mi\u0142o\u015b\u0107 bli\u017aniego i plan Bo\u017cy wsp\u00f3lnie podtrzymywa\u0142y cywilizacj\u0119.</p> <p>Wszystko to rozpad\u0142o si\u0119 po rewolucji naukowej, ale warto zauwa\u017cy\u0107 wcze\u015bniejsze sygna\u0142y. Po pierwsze, \u015bw. Tomasz z Akwinu przeprowadzi\u0142 niema\u0142\u0105 rewolucj\u0119 w mitologii dw\u00f3ch \u015bwiat\u00f3w, uto\u017csamiaj\u0105c \u015bwiat ni\u017cszy ze \u015bwiatem doczesnym, a wy\u017cszy - z ponadnaturalnym. O ile \u015bwiat ponadnaturalny pozna\u0107 mo\u017cna jedynie mi\u0142o\u015bci\u0105, o tyle \u015bwiat doczesny dost\u0119pny jest poprzez studiowanie przyrody. Odt\u0105d badanie przyrody rozumiano jako badanie Stworzenia, nadaj\u0105c temu wysi\u0142kowi szczeg\u00f3lne znaczenie. Po drugie, w Ko\u015bciele nast\u0105pi\u0142 kryzys spowodowany nadej\u015bciem Reformacji. Marcin Luter og\u0142osi\u0142, \u017ce ka\u017cdy cz\u0142owiek jako jednostka jest w stanie sam komunikowa\u0107 si\u0119 z Bogiem i \u017cadna instytucja nie powinna mie\u0107 prawa po\u015bredniczenia w tym kontakcie. W parze z tym postulatem wkroczy\u0142a doktryna predestynacji - wola Bo\u017ca jest nieodgadniona, a pr\u00f3ba wp\u0142ywania na Jego decyzj\u0119 (co do zbawienia lub pot\u0119pienia jednostki) jest przejawem pychy. Jedyne, co gwarantuje zbawienie, to arbitralne wyznaczenie\u00a0mnie i to konkretnie mnie\u00a0do zbawienia. Co wi\u0119cej, Luter uwa\u017ca\u0142 \u00f3wczesne instytucje m\u0105dro\u015bci - klasztory - za siedliska pychy, wnosz\u0105c o ich zamykanie. Tomasz oddali\u0142 Niebo, Luter pog\u0142\u0119bi\u0142 nie tylko indywidualizm, ale te\u017c narcyzm. Idea odnajdywania w\u0142asnej, indywidualnej m\u0105dro\u015bci zacz\u0119\u0142a si\u0119 ju\u017c wtedy.</p> <p>Kolejne odkrycia rewolucji naukowej poddawa\u0142y w w\u0105tpliwo\u015b\u0107 kolejne porz\u0105dki. Przewr\u00f3t kopernika\u0144ski nie pozwala\u0142 na d\u0142u\u017csze utrzymywanie cz\u0142owieka w centrum Bo\u017cego planu. Galileusz odkry\u0142, \u017ce materia jest\u00a0bezw\u0142adna\u00a0- nie posiada \u017cadnego celu i porusza si\u0119 tylko dlatego, \u017ce zosta\u0142a wcze\u015bniej poruszona przez inn\u0105 materi\u0119. Zacz\u0119to stawia\u0107 pytania o to, czym w takim razie jest cz\u0142owiek i jaka jest jego relacja z materi\u0105. Ostatecznie, mimo \u017ce materia jest bezwolna i porusza si\u0119 tylko w zgodzie z zasadami matematyki, cz\u0142owiek dzia\u0142a zgodnie ze swoj\u0105 wol\u0105, celowo, kieruj\u0105c si\u0119 warto\u015bciami! Kartezjusz stwierdzi\u0142, \u017ce rozwi\u0105zaniem tych problem\u00f3w powinno by\u0107 uzyskanie pewno\u015bci co do natury rzeczywisto\u015bci i zagoni\u0142 si\u0119 przez to w pu\u0142apk\u0119. Doszed\u0142, \u017ce cho\u0107 co prawda pewno\u015bci co do istnienia swojego umys\u0142u nie ma, to nie potrafi w niego w\u0105tpi\u0107. Tym samym zredukowa\u0142 miejsce cz\u0142owieka w \u015bwiecie do umys\u0142u, kt\u00f3ry w niewiadomy spos\u00f3b oddzia\u0142uje z materi\u0105 i, co wi\u0119cej, komunikuje si\u0119 z innymi umys\u0142ami jedynie poprzez materi\u0119. Powsta\u0142 tzw. problem umys\u0142-cia\u0142o. To umys\u0142 jest jedynym miejscem, gdzie ulokowane s\u0105 warto\u015bci, celowo\u015b\u0107 i wola. Jeste\u015bmy\u00a0radykalnie r\u00f3\u017cni\u00a0od reszty \u015bwiata.</p> <p>Wszystko to spowodowa\u0142o zachwianie si\u0119\u00a0religio\u00a0u podstaw. Wszystkie trzy porz\u0105dki opiera\u0142y si\u0119 na podstawowym za\u0142o\u017ceniu: \u017ce cz\u0142owiek w zrozumia\u0142y spos\u00f3b tworzy ci\u0105g\u0142o\u015b\u0107 z reszt\u0105 rzeczywisto\u015bci. A nagle okazuje si\u0119, \u017ce cz\u0142owiek jest wysp\u0105 \u015bwiadomo\u015bci w \u015bwiecie wype\u0142nionym bezw\u0142adn\u0105 materi\u0105. Nie ma \u017cadnej historii, kt\u00f3rej jest cz\u0119\u015bci\u0105. Co najgorsze, rozpada si\u0119 m\u0105dro\u015b\u0107. Stawanie si\u0119 lepszym nie jest ju\u017c zbie\u017cne z przybli\u017caniem si\u0119 do prawdy o \u015bwiecie. Prawda o \u015bwiecie jest poznawalna wy\u0142\u0105cznie przez do\u015bwiadczenia naukowe i studiowanie matematyki, ale nie ma to nic wsp\u00f3lnego z m\u0105dro\u015bci\u0105! Zmierzenie masy elektronu nie przybli\u017ca nas w \u017cadnym stopniu do odpowiedzi na pytanie: jak \u017cy\u0107 dobrze?</p> <p>Widzimy zatem, jak trudne jest znalezienie rozwi\u0105zania kryzysu sensu. Do czasu rewolucji naukowej dysponowali\u015bmy \u015bwiatopogl\u0105dem, kt\u00f3ry sytuowa\u0142 nas - razem z naszymi d\u0105\u017ceniami i nasz\u0105 histori\u0105 - w ci\u0105g\u0142o\u015bci ze \u015bwiatem. Od tamtego czasu rozpad post\u0119puje. Jakiekolwiek rozwi\u0105zanie oka\u017ce si\u0119 w\u0142a\u015bciwe, b\u0119dzie ono musia\u0142o by\u0107 usytuowane we wsp\u00f3\u0142czesnej nauce, jednocze\u015bnie odpowiadaj\u0105c na ludzk\u0105 potrzeb\u0119 poczucia sensu oraz chroni\u0105c nas przed zagro\u017ceniami niesionymi przez odwieczne wzorce kognitywne. Nostalgiczny powr\u00f3t do \u015bwiatopogl\u0105du religijnego jest niemo\u017cliwy. Jak odbudowa\u0107 trzy porz\u0105dki i stworzy\u0107 \u201creligi\u0119, kt\u00f3ra nie jest religi\u0105\u201d? Na to pytanie Vervaeke odpowiada w dalszej cz\u0119\u015bci\u00a0Przebudzenia z Kryzysu Sensu.</p> <p>Ci\u0105g dalszy nast\u0105pi!</p>","tags":[]},{"location":"blog/2025/03/10/nie-glosujcie-na-mentzena/","title":"Nie g\u0142osujcie na Mentzena","text":"<p>M\u00f3wi\u0119 to jako by\u0142y wyborca Janusza Korwin-Mikkego; jako kto\u015b, kto w 2014 r. osobi\u015bcie zani\u00f3s\u0142 Bronis\u0142awowi Foltynowi list\u0119 z podpisami zebranymi w\u015br\u00f3d znajomych. Tak, da\u0142em si\u0119 na to nabra\u0107 i dawa\u0142em nabiera\u0107 przez wiele lat. Powody zmiany pogl\u0105d\u00f3w zostawi\u0119 na inny raz. Dzisiaj jednak ten apel kieruj\u0119 do wszystkich tych, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105c sk\u0105din\u0105d lud\u017ami o by\u0107 mo\u017ce umiarkowanych pogl\u0105dach, ale \u2013 um\u0119czeni chaosem debaty politycznej i brakiem sprawczo\u015bci dotychczasowych w\u0142adz \u2013 czuj\u0105 si\u0119 coraz bardziej przekonywani przez wypowiedzi, pogl\u0105dy i plany S\u0142awomira Mentzena, szczeg\u00f3lnie je\u017celi chodzi o sprawy gospodarczo-ekonomiczne.</p> <p>Wizja pa\u0144stwa g\u0142oszona przez S\u0142awomira Mentzena jest wizj\u0105 kusz\u0105c\u0105 g\u0142\u00f3wnie przez jej zrozumia\u0142o\u015b\u0107. To jest oferta nie polityczna, ale psychologiczna. Frakcja wolno\u015bciowc\u00f3w w Konfederacji snuje wizj\u0119 pa\u0144stwa, kt\u00f3r\u0105 da si\u0119 spisa\u0107 na kartce papieru. Prosty zestaw regu\u0142 (przyjmuj\u0105cych zwykle posta\u0107 komuna\u0142o-dogmat\u00f3w) pozwala na trzymanie ca\u0142ego modelu w umy\u015ble w ka\u017cdej chwili i daje bardzo jasny, algorytmiczny spos\u00f3b dowodzenia nies\u0142uszno\u015bci innych pogl\u0105d\u00f3w. Oszcz\u0119dno\u015b\u0107 tego modelu pozwala \u0142atwo wygrywa\u0107 na polu retorycznym i emocjonalnym, na przyk\u0142ad dzi\u0119ki temu, \u017ce ktokolwiek, kto broni modelu pa\u0144stwa o faktycznie wymaganej z\u0142o\u017cono\u015bci, nigdy nie b\u0119dzie w stanie zreferowa\u0107, jak dzia\u0142a ono w szczeg\u00f3\u0142ach bez odwo\u0142ania si\u0119 do ekspert\u00f3w, kt\u00f3rzy wiedz\u0105 lepiej. Przed tym problemem nie stoi obro\u0144ca idei pa\u0144stwa minimalnego, bo tam wszystko dzia\u0142a w przejrzysty dla wszystkich spos\u00f3b, a faktyczne z\u0142o\u017cono\u015bci s\u0105 zamiatane pod st\u00f3\u0142 i zast\u0119powane prostackimi alegoriami w rodzaju sprzedawcy par\u00f3wek na ulicy. A, jak wiadomo, jak czego\u015b si\u0119 nie da w prosty spos\u00f3b wyt\u0142umaczy\u0107, to to nie ma prawa dzia\u0142a\u0107, a do ekspert\u00f3w odwo\u0142uj\u0105 si\u0119 tylko mi\u0119czaki (chyba, \u017ce jest to nazwisko z listy, a ekspert nie \u017cyje od 87 lat).</p> <p>Tego pa\u0144stwa nie ma z nami w pokoju. Nigdy nie by\u0142o i nie b\u0119dzie. Mentzen sprzedaje wizj\u0119 pa\u0144stwa, kt\u00f3rego nikt nigdy nie widzia\u0142, a nawet, gdyby istnia\u0142o, nie osi\u0105ga\u0142oby postawionych mu cel\u00f3w w taki spos\u00f3b, jak twierdzi. Nie s\u0105dz\u0119, \u017ceby robi\u0142 to z cynizmu. Najgorsze w tym jest to, \u017ce on prawdopodobnie faktycznie wierzy, \u017ce proste pa\u0144stwo mo\u017ce dzia\u0142a\u0107. Troch\u0119 jak dziecko, kt\u00f3re narysowawszy autko nie ma dost\u0119pu do wyobra\u017cenia, \u017ce to nie pojedzie. (Pokazuj\u0105 to chocia\u017cby zmy\u015blane zupe\u0142nie ad-hoc pomys\u0142y w miar\u0119 zbli\u017caj\u0105cej si\u0119 daty wybor\u00f3w, zupe\u0142nie niesp\u00f3jne z jego rzekomymi pogl\u0105dami \u2013 vide jego umizgi do deweloper\u00f3w.)</p> <p>Jest to wizja oparta o fundamentalnie b\u0142\u0119dne postrzeganie rzeczywisto\u015bci \u2013 jednowymiarowa, doktrynalna i odporna na dane. Jest to \u2013 o ironio \u2013 paradygmatyczny przyk\u0142ad utopii. Wprowadzona w \u017cycie spowodowa\u0142aby niespotykany dot\u0105d chaos i os\u0142abi\u0142aby Polsk\u0119 w krytycznym dla jej bezpiecze\u0144stwa czasie w historii. Pomijam tutaj oczywi\u015bcie kwestie co, jako prezydent, m\u00f3g\u0142by Mentzen w og\u00f3le konstruktywnego zrobi\u0107. Nie mog\u0105c realnie niczego zmieni\u0107, zapewne ograniczy\u0142by si\u0119 do psucia. Zostawi\u0119 na potem zmartwienie, kogo dodatkowo postawi\u0142by w swoich strukturach.</p> <p>To jest normalne, \u017ce si\u0119 jako jednostka ani nie rozumie, jak rzeczy dzia\u0142aj\u0105, ani nie wie dok\u0142adnie, co nale\u017ca\u0142oby zrobi\u0107. Je\u017celi si\u0119 zaakceptuje, \u017ce rzeczywisto\u015bci nie da si\u0119 uj\u0105\u0107 na kartce papieru, pozostaje oczywi\u015bcie g\u0142osowanie na kogo\u015b innego, czyli nieuchronnie \"z systemu\" (wed\u0142ug konfiarzy, na socjalist\u0119). Zostawia nas to z odwiecznym problemem demokracji reprezentacyjnej \u2013 jak zidentyfikowa\u0107 kogo\u015b, komu zaufamy, kto odpowiednio po\u0142o\u017cy zaufanie w innych, tak, aby reprezentowa\u0107 zar\u00f3wno u\u015bwiadomione, jak i nieu\u015bwiadomione interesy nasze, innych i tych, kt\u00f3rzy przyjd\u0105 po nas. Nie ma tutaj dobrej odpowiedzi. Ale na pewno nie jest ni\u0105 Konfederacja i nie jest ni\u0105 S\u0142awomir Mentzen.</p>"},{"location":"blog/2023/06/19/john-vervaeke-i/","title":"Rozpad sensu   odwieczne zagro\u017cenia i ideologie pseudoreligijne","text":"<p>Cz\u0119\u015b\u0107 pierwsza: Jak rewolucja naukowa zniszczy\u0142a sens</p>"},{"location":"blog/2023/06/19/john-vervaeke-i/#filozofia-johna-vervaekego-czesc-ii","title":"Filozofia Johna Vervaekego - Cz\u0119\u015b\u0107 II","text":"<p>W poprzedniej cz\u0119\u015bci omawia\u0142em cz\u0119\u015b\u0107 historii kryzysu sensu w rozumieniu Johna Vervaekego od staro\u017cytno\u015bci po Rewolucj\u0119 Naukow\u0105. Po Kartezjuszu kryzys rozwija\u0142 si\u0119 lawinowo, tak\u017ce o ile poprzedni artyku\u0142 obejmowa\u0142 kilka tysi\u0119cy lat, drugi, z niewybaczalnymi uproszczeniami, zamknie si\u0119 w trzech wiekach - od Kanta po koniec II Wojny \u015awiatowej.</p> <p>Warto zn\u00f3w podsumowa\u0107 tez\u0119 \u0142\u0105cz\u0105c\u0105 ca\u0142y omawiany tutaj cykl wyk\u0142ad\u00f3w. John Vervaeke stoi na stanowisku, \u017ce sens w \u017cyciu jest czym\u015b niezb\u0119dnym w \u017cyciu cz\u0142owieka i rozwoju ludzko\u015bci. Sens odzwierciedla realne osadzenie cz\u0142owieka w przyrodzie, w spo\u0142ecze\u0144stwie i historii. Nie chodzi tutaj o metafizyczne znaczenie istnienia w og\u00f3le, tylko o subiektywne poczucie, \u017ce \u017cycie jest na jaki\u015b spos\u00f3b sp\u00f3jne, stanowi\u0105ce ca\u0142o\u015b\u0107. Temu poczuciu sensu sprzyja mo\u017cliwo\u015b\u0107 oparcia si\u0119 o trzy porz\u0105dki: nomologiczny, normatywny i narracyjny, odpowiadaj\u0105ce z grubsza kontaktowi z przyrod\u0105, spo\u0142ecze\u0144stwem i histori\u0105 w\u0142a\u015bnie. Porz\u0105dek nomologiczny to mo\u017cliwo\u015b\u0107 rozumienia praw natury - na ile przewidywalny i poddaj\u0105cy si\u0119 logicznemu opisowi jest \u015bwiat. Porz\u0105dek normatywny okre\u015bla prawa rz\u0105dz\u0105ce moralno\u015bci\u0105 i kierunkiem rozwoju cz\u0142owieka - jak zdefiniowa\u0107 m\u0105dro\u015b\u0107 i prawo\u015b\u0107; jakie post\u0119powanie jest s\u0142uszne, ale tak\u017ce do jakich zmian powinien cz\u0142owiek d\u0105\u017cy\u0107. Wreszcie, porz\u0105dek narracyjny okre\u015bla spos\u00f3b uczestnictwa w historii, wyznacza kierunek odr\u00f3\u017cniaj\u0105cy przesz\u0142o\u015b\u0107 od tera\u017aniejszo\u015bci oraz, co wa\u017cniejsze, tera\u017aniejszo\u015b\u0107 od przysz\u0142o\u015bci.</p> <p>Wed\u0142ug Vervaekego obecnie stoimy przed bezprecedensowym w historii ludzko\u015bci kryzysem sensu, kt\u00f3rego przyczyn upatruje w dw\u00f3ch kategoriach czynnik\u00f3w: historycznych i kognitywnych. Czynniki historyczne, kt\u00f3rych kulminacj\u0105 jest Rewolucja Naukowa i b\u0119d\u0105cy jej pok\u0142osiem \u015bwiatopogl\u0105d materialistyczny, w spos\u00f3b destrukcyjny zgra\u0142y si\u0119 z czynnikami kognitywnymi. Owe czynniki kognitywne to towarzysz\u0105ce nam od zawsze elementy ludzkiej natury, naszego ewolucyjnego dziedzictwa, przez kt\u00f3re jeste\u015bmy nieustannie wystawieni na zagro\u017cenie ze strony b\u0142\u0119d\u00f3w poznawczych i innych kognitywnych pu\u0142apek.</p> <p>\u015awiatopogl\u0105d naukowy nieodwracalnie podwa\u017cy\u0142 metafizyczn\u0105 zasadno\u015b\u0107 dotychczasowego rozumienia duchowo\u015bci, dekonstruuj\u0105c tak naprawd\u0119 wszystkie trzy porz\u0105dki, kt\u00f3re do tamtego momentu podtrzymywane by\u0142y przez religie. Problem w tym, \u017ce te same religie stanowi\u0142y kognitywn\u0105 struktur\u0119 wspomagaj\u0105c\u0105 systematyczne opieranie si\u0119 zagro\u017ceniom p\u0142yn\u0105cym ze strony odwiecznych wzorc\u00f3w poznawczych. Praktykowanie dostrzegania i radzenia sobie z tymi ograniczeniami Vervaeke rozumie jako d\u0105\u017cenie do m\u0105dro\u015bci, a zatem Zach\u00f3d od czasu Rewolucji Naukowej zosta\u0142 od poj\u0119cia m\u0105dro\u015bci ca\u0142kowicie odci\u0119ty.</p> <p>Ten proces trwa\u0142 przez stulecia, ale kulminacja nast\u0119puje lawinowo po pracach kolejno Kopernika, Galileusza, a wreszcie Kartezjusza. Ten ostatni, pr\u00f3buj\u0105c uratowa\u0107 kontakt z rzeczywisto\u015bci\u0105, faktycznie doprowadzi\u0142 do jego ostatecznego upadku. Doszed\u0142 do wniosku, \u017ce problemem jest niedob\u00f3r niepodwa\u017calnej wiedzy i pr\u00f3buj\u0105c j\u0105 uzyska\u0107 ostatecznie napotka\u0142 na paradoks - nie tylko nie jest w stanie uzyska\u0107 pewno\u015bci co do natury rzeczy, nie jest w stanie nawet udowodni\u0107, \u017ce on sam istnieje. Mo\u017ce si\u0119 jedynie trzyma\u0107 swojego istnienia powodowany tym, \u017ce nie jest w stanie w nie zw\u0105tpi\u0107 - to prawdziwe znaczenie\u00a0cogito, ergo sum.</p> <p>Zatem w \u015bwiecie Kartezjusza ludzkie umys\u0142y s\u0105 jedynymi wyspami \u015bwiadomo\u015bci i rozumu (Czystego Rozumu) w materialnym \u015bwiecie, a jedynym sposobem poznawania rzeczywisto\u015bci jest w\u0105ski kana\u0142 matematyki. Powsta\u0142o na tym gruncie wiele paradoks\u00f3w, kt\u00f3re, je\u017celiby trzyma\u0107 si\u0119 kurczowo idei Czystego Rozumu, do dzi\u015b pozostaj\u0105 nierozwi\u0105zane. Przyk\u0142adowo, materia rz\u0105dzi si\u0119 prawami mechaniki i matematyki, jej ruch jest pozbawiony znaczenia i nie posiada \u017cadnego celu - umys\u0142 natomiast kieruje si\u0119 rozumem, wol\u0105 i zamiarem. Jak zatem te dwie substancje mog\u0105 ze sob\u0105 oddzia\u0142ywa\u0107?</p> <p>Kontr\u0119 dla tego \u015bwiatopogl\u0105du zaproponowa\u0142 Tomasz Hobbes, postuluj\u0105c ca\u0142kowit\u0105 redukowalno\u015b\u0107 i mechaniczno\u015b\u0107 ludzkiego umys\u0142u. W tym sensie Hobbes jest r\u00f3wnie\u017c pierwszym postulatorem sztucznej inteligencji. Przyj\u0119\u0142o si\u0119 m\u00f3wi\u0107, \u017ce Kartezjusz neguje argumenty Hobbesa ze wzgl\u0119du na sw\u00f3j katolicyzm i obawy represji, ale Vervaeke odrzuca to wyja\u015bnienie twierdz\u0105c, \u017ce Kartezjusz wykazuje si\u0119 w swojej odpowiedzi \u017celazn\u0105 konsekwencj\u0105 wobec za\u0142o\u017ce\u0144 Rewolucji Naukowej: \u017ce materia istnieje obiektywnie, jest bezw\u0142adna i rzeczywisto\u015b\u0107 jest matematycznie mierzalna.</p> <p>Odpowied\u017a Kartezjusza mo\u017cna podsumowa\u0107 nast\u0119puj\u0105co: Je\u017celi anga\u017cujemy si\u0119 w\u00a0rozumowanie, nie b\u0119d\u0105ce zwyk\u0142ymi\u00a0obliczeniami, wykazujemy si\u0119\u00a0trosk\u0105.\u00a0Zale\u017cy\u00a0nam na wyniku rozumowania i kierujemy si\u0119 standardem prawdy. Oznacza to, \u017ce dzia\u0142amy\u00a0celowo.\u00a0Nast\u0119pnie, prawda jest zale\u017cna od\u00a0znaczenia. Musimy wiedzie\u0107, co dane stwierdzenie oznacza, aby m\u00f3c oceni\u0107 jego prawdziwo\u015b\u0107. Rozumowanie zatem operuje wed\u0142ug pewnego normatywnego standardu. Stoi to w sprzeczno\u015bci z za\u0142o\u017ceniami Rewolucji Naukowej, a Hobbes nie podaje wyja\u015bnienia w jaki spos\u00f3b normatywno\u015b\u0107, troska i celowo\u015b\u0107 mog\u0105 si\u0119 wy\u0142oni\u0107 z bezw\u0142adnej materii i matematyki.</p> <p>Nast\u0119pnie Hobbes postuluje stworzenie matematycznego mechanizmu rozumuj\u0105cego na bazie przetwarzania j\u0119zyka. Kartezjusz odpowiada, \u017ce j\u0119zyk r\u00f3wnie\u017c opiera si\u0119 na znaczeniu, a materia - zgodnie z naukowymi postulatami - jest pozbawiona znaczenia. Je\u017celi fale morskie u\u0142o\u017c\u0105 kamyki w kszta\u0142t s\u0142owa \u201cHEJ\u201d, nie pomy\u015bleliby\u015bmy przecie\u017c, \u017ce morze do nas przemawia. S\u0142owa posiadaj\u0105 znaczenie tylko dlatego, \u017ce powi\u0105zane s\u0105 z ideami w naszym umy\u015ble, a dopiero te idee faktycznie posiadaj\u0105 znaczenie.</p> <p>Wed\u0142ug Kartezjusza Hobbes nie jest w stanie dostarczy\u0107 tak\u017ce wyja\u015bnienia dla fenomenologii pewnych zjawisk, kt\u00f3re s\u0105 wy\u0142\u0105cznie umys\u0142owe - czego\u015b, co wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie nazywa si\u0119\u00a0qualiami.\u00a0S\u0105 to subiektywne jako\u015bci wt\u00f3rne, kt\u00f3re mo\u017cemy czemu\u015b przypisa\u0107, mimo i\u017c nie jest to co\u015b, co mo\u017cna zmierzy\u0107 - jak smak miodu, kolor zachodz\u0105cego S\u0142o\u0144ca czy pi\u0119kno melodii. Ostatecznie Hobbes nie jest w stanie poda\u0107 jak z bezw\u0142adnej materii i matematyki mo\u017ce wy\u0142oni\u0107 si\u0119 nie tylko subiektywne do\u015bwiadczenie, ale tak\u017ce \u015bwiadomo\u015b\u0107.</p> <p>Vervaeke ostatecznie przyznaje, \u017ce Hobbes ma racj\u0119 (w ko\u0144cu jest naukowcem wyznaj\u0105cym materialistyczny \u015bwiatopogl\u0105d naukowy), ale jego zamiarem jest pokazanie jak trudne jest pogodzenie racjonalno\u015bci z materializmem. Tak, powinni\u015bmy pos\u0142ugiwa\u0107 si\u0119 standardem racjonalno\u015bci, ale powinni\u015bmy kwestionowa\u0107 wszelkie tezy jakoby rozumowanie by\u0142o to\u017csame z logicznymi operacjami na zbiorze postulat\u00f3w.</p> <p>W tym duchu Vervaeke krytykuje wsp\u00f3\u0142czesnych racjonalist\u00f3w, kt\u00f3rzy wychodz\u0105 z za\u0142o\u017cenia, \u017ce rozum jest jak\u0105\u015b pierwotn\u0105 funkcj\u0105 umys\u0142u i na tej bazie pr\u00f3buj\u0105 budowa\u0107 alternatyw\u0119 dla \u015bwiatopogl\u0105du religijnego. Jako przyk\u0142ad podaje znanego ateist\u0119, neurobiologa, pisarza i podkastera Sama Harrisa. Vervaeke jest przeciwnikiem nostalgicznego powrotu do religii i nie pr\u00f3buje propagowa\u0107 anty-materializmu, ale wskazuje na problemy p\u0142yn\u0105ce z kartezja\u0144skich dogmat\u00f3w, kt\u00f3re stoj\u0105c u podstaw tak pojmowanego racjonalizmu czyni\u0105 go fundamentalnie niesp\u00f3jnym i - co ironiczne - posiadaj\u0105cym pewne cechy systemu wierze\u0144. Wskazuje przede wszystkim na fakt, \u017ce sam Kartezjusz dostrzega\u0142 problemy wynikaj\u0105ce z w\u0142asnych odkry\u0107. W korespondencji z Hobbsem wykazywa\u0142, \u017ce tak pojmowany Rozum nie mo\u017ce by\u0107 substancj\u0105 materialn\u0105, bo operuje wed\u0142ug innych zasad ni\u017c nieo\u017cywiona materia. Nieo\u017cywiona materia nie jest w stanie wygenerowa\u0107 normatywno\u015bci, znaczenia, celu. Nie jest w stanie nam powiedzie\u0107 jak\u00a0powinno by\u0107. Racjonali\u015bci, kt\u00f3rzy upieraj\u0105 si\u0119 przy mo\u017cliwo\u015bci wysnucia jakiejkolwiek normatywno\u015bci na gruncie wy\u0142\u0105cznie logicznego rozumowania s\u0105 zatem, wed\u0142ug Vervaeke\u2019go, tak naprawd\u0119 motywowani religijn\u0105 wiar\u0105 w niematerialny, Czysty Rozum.</p> <p>Cz\u0142owiek zostaje zatem wrzucony jako samotna wyspa w przeogromny, bezw\u0142adny, materialny \u015bwiat, kt\u00f3rego fundamentalnymi prawami nie s\u0105 wcale zrozumia\u0142o\u015b\u0107, porz\u0105dek i sensowne d\u0105\u017cenie - jak widzieli to Platon i Arystoteles - lecz beznami\u0119tne prawa mechaniki i matematyki. Wszech\u015bwiat wcale do nas nie przemawia! Trafnie ujmuje to Pascal:</p> <p>Wiekuista cisza tych niesko\u0144czonych przestrzeni przera\u017ca mnie.</p> <p>Kolejny krok wykonuje Immanuel Kant. Kanta nurtowa\u0142o pytanie ukryte w tezach Galileusza i Kartezjusza - dlaczego matematyka\u00a0tak dobrze opisuje rzeczywisto\u015b\u0107?\u00a0Odpowiada przewrotnie - ot\u00f3\u017c matematyka wcale nie opisuje rzeczywisto\u015bci. Matematyka jest tworem umys\u0142u, kt\u00f3ry pr\u00f3buj\u0105c zrozumie\u0107 rzeczywisto\u015b\u0107, nak\u0142ada na ni\u0105 wzorce, kt\u00f3re istniej\u0105 wy\u0142\u0105cznie w nim - nie w rzeczywisto\u015bci. Kant w pewnym sensie wyprzedza wsp\u00f3\u0142czesn\u0105 neuronauk\u0119, twierdz\u0105c, \u017ce umys\u0142 ludzki wyposa\u017cony jest w filtry nak\u0142adaj\u0105ce ramy na doznania zmys\u0142owe. Wed\u0142ug Kanta wszelka regularno\u015b\u0107 jest wynikiem filtrowania tych dozna\u0144 przez wzorce w umy\u015ble.\u00a0\u201cRzecz sama w sobie\u201d\u00a0jest niepoznawalna.</p> <p>Tym samym Kant jeszcze bardziej odcina nas od rzeczywisto\u015bci. Nie tylko jeste\u015bmy wyspami \u015bwiadomo\u015bci w materialnym \u015bwiecie, jeste\u015bmy wr\u0119cz uwi\u0119zieni w naszych umys\u0142ach, kt\u00f3re nieustannie nas oszukuj\u0105 co do natury rzeczy. Poznanie rzeczywisto\u015bci nie jest mo\u017cliwe nawet przez matematyk\u0119.</p> <p>Kant, zmar\u0142y w 1804r., wprowadza nas w wiek XIX, kluczowy dla rozwoju najwa\u017cniejszych my\u015bli filozoficznych wsp\u00f3\u0142czesnego Zachodu. Naukowe i filozoficzne prze\u0142omy spowodowa\u0142y powstanie, jak to nazywa Vervaeke,\u00a0autodydaktycznej pr\u00f3\u017cni. Jest to wyrwa pozostawiona przez upad\u0142e trzy porz\u0105dki, utrwalane przez poprzednie dwa tysi\u0105clecia. Cywilizacja Zachodu najpierw przyj\u0119\u0142a mitologi\u0119 dw\u00f3ch \u015bwiat\u00f3w, nast\u0119pnie powi\u0105za\u0142a poznanie \u015bwiata \u201cprawdziwego\u201d z m\u0105dro\u015bci\u0105, lecz poprzez wykszta\u0142cenie systematycznych metod badania go coraz dog\u0142\u0119bniej, ostatecznie przeci\u0119\u0142a ni\u0107 kontaktu cz\u0142owieka z rzeczywisto\u015bci\u0105 i usun\u0119\u0142a mu grunt spod n\u00f3g. Mo\u017cna powiedzie\u0107, \u017ce podci\u0119\u0142a ga\u0142\u0105\u017a, na kt\u00f3rej siedzia\u0142a. Jedyne, co nam pozosta\u0142o to chaotyczne, samodzielne poszukiwanie ukojenia, bez \u017cadnego kierunku i oparcia. Vervaeke twierdzi, \u017ce tragedie ogarniaj\u0105ce Zach\u00f3d w nast\u0119puj\u0105cym okresie s\u0105 tego konsekwencj\u0105.</p> <p>Warto teraz zatrzyma\u0107 si\u0119 na chwil\u0119, by w pe\u0142ni doceni\u0107 ogrom tego, co si\u0119 sta\u0142o w toku wydarze\u0144 nast\u0119puj\u0105cych po Rewolucji Naukowej. Vervaeke ju\u017c w p\u00f3\u017aniejszej cz\u0119\u015bci cyklu wyk\u0142ad\u00f3w wyr\u00f3\u017cnia osiem zagro\u017ce\u0144 kognitywnych, na kt\u00f3re zostali\u015bmy na powr\u00f3t wystawieni bez \u017cadnego oparcia, przynajmniej ci z nas, kt\u00f3rzy nie s\u0105 ju\u017c w stanie powr\u00f3ci\u0107 do \u015bwiatopogl\u0105du religijnego, chocia\u017c r\u00f3wnie\u017c tych pozosta\u0142ych - z r\u00f3\u017cnych wzgl\u0119d\u00f3w - pewne z nich nie omijaj\u0105. Te zagro\u017cenia, nazywane przez niego\u00a0odwiecznymi wzorcami\u00a0lub\u00a0odwiecznymi problemami, dziel\u0105 si\u0119 na trzy kategorie:</p> <ol> <li>Funkcjonalne - to pu\u0142apki racjonalno\u015bci, wynikaj\u0105ce z faktu, \u017ce    racjonalno\u015b\u0107\u00a0nie jest i nie mo\u017ce by\u0107\u00a0jedynie ch\u0142odn\u0105 kalkulacj\u0105; dzia\u0142aj\u0105 w    niej procesy optymalizacyjne polegaj\u0105ce na przedpoznawczym i przed\u015bwiadomym    wycinaniu nieistotnych informacji i wysuwaniu na plan pierwszy informacji    interpretowanych jako istotne. Subiektywnie odczuwamy to jako \u201coczywisto\u015b\u0107\u201d,    \u017ce pewne rzeczy\u00a0po prostu wiadomo. Te pu\u0142apki Vervaeke dzieli na:</li> <li>Przetwarzanie Paso\u017cytnicze - przez fakt, \u017ce racjonalno\u015bci\u0105 rz\u0105dz\u0105 procesy      samoorganizacyjne, mo\u017ce zdarzy\u0107 si\u0119 tak, \u017ce u\u0142o\u017c\u0105 si\u0119 one w p\u0119tl\u0119      negatywnego sprz\u0119\u017cenia zwrotnego. Dzieje si\u0119 tak np. w depresji,      zaburzeniach l\u0119kowych oraz uzale\u017cnieniach. Fenomenologicznie osoba nadal      do\u015bwiadcza poczucia prawdziwo\u015bci i logiczno\u015bci swoich my\u015bli, kt\u00f3re jednak      s\u0105 zamkni\u0119te w autodestrukcyjn\u0105 p\u0119tl\u0119.</li> <li>Pomieszanie Modalne -polega na b\u0142\u0119dnej identyfikacji w\u0142asnych potrzeb      poprzez zaburzenie mechanizmu uwagi bzdurnymi informacjami (czym\u015b, co Harry      Frankfurt nazwa\u0142\u00a0bullshit, po polsku\u00a0kitem). W wyniku pomieszania      modalnego mo\u017cemy sta\u0107 si\u0119 podatni na wp\u0142ywy zewn\u0119trzne (lub nawet wp\u0142ywy      w\u0142asnych my\u015bli) nie dzi\u0119ki ich merytorycznej warto\u015bci, ale przez to jak      bardzo przyci\u0105gaj\u0105 nasz\u0105 uwag\u0119. Cz\u0119stym wsp\u00f3\u0142czesnym efektem pomieszania      modalnego jest konsumpcjonizm, kt\u00f3ry zast\u0119puje spe\u0142nianie faktycznych      potrzeb egzystencjalnych jak potrzeby blisko\u015bci, doros\u0142o\u015bci, mi\u0142o\u015bci, etc.</li> <li>Pu\u0142apka Refleksji - mamy unikaln\u0105 zdolno\u015b\u0107 do metapoznania - potrafimy      zastanowi\u0107 si\u0119 nad w\u0142asnymi my\u015blami i emocjami. Wykorzystanie tej zdolno\u015bci      ma dwa ekstrema - z jednej strony mo\u017cemy nigdy z niej nie korzysta\u0107 i      zachowywa\u0107 si\u0119 impulsywnie i bezrefleksyjnie. Tracimy wtedy kontrol\u0119 nad      swoim \u017cyciem. Ale jest te\u017c inny spos\u00f3b, w jaki mo\u017cemy j\u0105 utraci\u0107 - mo\u017cemy      tak dalece zaanga\u017cowa\u0107 si\u0119 w analiz\u0119 w\u0142asnych proces\u00f3w my\u015blowych, emocji i      zachowa\u0144, \u017ce przestaniemy m\u00f3c realnie w \u017cyciu uczestniczy\u0107. Dotyka to      cz\u0119sto os\u00f3b szczeg\u00f3lnie uzdolnionych - s\u0142ynnym przyk\u0142adem z literatury jest      posta\u0107 Hamleta.</li> <li>Strukturalne - wynikaj\u0105ce z dynamiki\u00a0relacji agent-arena\u00a0(poj\u0119cie ukute    przez Vervaekego), czyli og\u00f3\u0142u proces\u00f3w w wyniku kt\u00f3rych\u00a0ja\u00a0przyjmuj\u0119 pewn\u0105    to\u017csamo\u015b\u0107 i nadaj\u0119 to\u017csamo\u015b\u0107 pewnej\u00a0arenie. Ta relacja umo\u017cliwia    mnie,\u00a0agentowi, dzia\u0142anie w ramach tej areny. Wiem, jakie dzia\u0142ania s\u0105 mi    dost\u0119pne, w jakie relacje mog\u0119 wchodzi\u0107, jakie s\u0105 regu\u0142y gry. Pu\u0142apki z tej    kategorii to:</li> <li>L\u0119k - jako co\u015b odr\u0119bnego od strachu. L\u0119k jest reakcj\u0105 na zagro\u017cenie      nieznanego pochodzenia. Przyk\u0142adem jest abstrakcyjny l\u0119k przed \u015bmierci\u0105 -      nie przed realnymi konsekwencjami tego, co si\u0119 stanie, gdy nas ju\u017c nie      b\u0119dzie, ale l\u0119k wynikaj\u0105cy z nieuchwytno\u015bci nieistnienia jako      do\u015bwiadczenia, gdy\u017c jest to w istocie jego zaprzeczenie. Prawdziwy l\u0119k      odczuwamy wtedy, gdy na jakim\u015b fundamentalnym poziomie tracimy kontakt sami      ze sob\u0105.</li> <li>Alienacja - to utrata kontaktu z innymi lud\u017ami, rozpad spo\u0142eczno\u015bci. Je\u017celi      nie potrafimy si\u0119 porozumie\u0107 co do tego jakie s\u0105 regu\u0142y gry, lub gdy      nieustannie je zmieniamy, relacje agent-arena nas i innych ludzi mog\u0105      wchodzi\u0107 ze sob\u0105 w konflikty.</li> <li>Absurd - to utrata poczucia kontaktu z rzeczywisto\u015bci\u0105. Absurd to nie tyle      logiczna sprzeczno\u015b\u0107, to podwa\u017cenie relacji agent-arena na takim poziomie,      \u017ce nie potrafimy w og\u00f3le ustali\u0107 ani swojej to\u017csamo\u015bci, ani wskaza\u0107 areny.      Absurd jest wynikiem zderzenia perspektyw, kt\u00f3rego nie da si\u0119 rozwi\u0105za\u0107.      Niejednokrotnie chodzi tu o zderzenie perspektywy ludzkiej, opieraj\u0105cej si\u0119      na warto\u015bciach i znaczeniu, z perspektyw\u0105 zimnego Wszech\u015bwiata. Absurd to      co\u015b niepojmowalnego rozumem. Mo\u017ce to by\u0107 co\u015b humorystycznego, jak \u017carty      Monty Pythona, ale tak\u017ce g\u0142\u0119boko przera\u017caj\u0105cego, jak film \u201cL\u015bnienie\u201d      Stanleya Kubricka.</li> <li>Rozwojowe - wynikaj\u0105ce z ogranicze\u0144 naszej psychiki, pokonywalnych tylko na    drodze rozwoju. Spotykaj\u0105 nas w \u017cyciu sytuacje, wobec kt\u00f3rych my, tacy,    jakimi jeste\u015bmy w danym momencie, jeste\u015bmy bezradni. Potrzebna jest nam    zmiana rozwojowa - musimy co\u015b\u00a0dostrzec, co\u015b\u00a0zrozumie\u0107. Musimy do    czego\u015b\u00a0dojrze\u0107. Przyk\u0142adowo, je\u017celi ka\u017cdy nasz zwi\u0105zek zdaje si\u0119 przebiega\u0107    tak samo fatalnie, by\u0107 mo\u017ce bez pewnej skokowej, rozwojowej zmiany w nas    samych mo\u017cemy nigdy nie by\u0107 szcz\u0119\u015bliwi. Zagro\u017cenia z tej grupy Vervaeke    dzieli na dwie podkategorie:</li> <li>Egzystencjalna Bezw\u0142adno\u015b\u0107 - to stan w kt\u00f3rym pewien spos\u00f3b istnienia,      pewna perspektywa, pewien stan umys\u0142u s\u0105 nam niedost\u0119pne. Mo\u017cemy logicznie      sobie co\u015b wyt\u0142umaczy\u0107, \u017ce powinni\u015bmy my\u015ble\u0107 w jaki\u015b spos\u00f3b czy w jaki\u015b      spos\u00f3b post\u0119powa\u0107, ale nie jeste\u015bmy w stanie egzystencjalnie bra\u0107 w tym      udzia\u0142u. Przyk\u0142adowo, mo\u017cemy boryka\u0107 si\u0119 z niech\u0119ci\u0105 wobec jakiej\u015b grupy      spo\u0142ecznej. Wiemy, \u017ce ta niech\u0119\u0107 jest czym\u015b niew\u0142a\u015bciwym, wiemy nawet, \u017ce      nam samym by\u0142oby lepiej, gdyby\u015bmy si\u0119 tej niech\u0119ci pozbyli. Ale stoi przed      nami przepa\u015b\u0107, kt\u00f3rej nie potrafimy przekroczy\u0107 i nie wiemy, jak tego      dokona\u0107. Jeste\u015bmy zablokowani.</li> <li>Egzystencjalna Ignorancja - to stan, w kt\u00f3rym (w odr\u00f3\u017cnieniu od      egzystencjalnej bezw\u0142adno\u015bci) nie mamy nawet poj\u0119cia\u00a0jakby to by\u0142o\u00a0my\u015ble\u0107      w inny spos\u00f3b, widzie\u0107 \u015bwiat w inny spos\u00f3b, mie\u0107 inn\u0105 perspektyw\u0119. Mo\u017ce to      nas wstrzymywa\u0107 przed podejmowaniem decyzji i uwi\u0119zi\u0107 nas w pewnym trybie      egzystencjalnym, z kt\u00f3rego nie wyjdziemy, dop\u00f3ki nie zajdzie pewna      transformacja. Przyk\u0142adem mo\u017ce by\u0107 zostanie rodzicem - tak naprawd\u0119 nie      mamy poj\u0119cia, jak to jest mie\u0107 dziecko, dop\u00f3ki sami tego nie do\u015bwiadczymy.</li> </ol> <p>Tradycje m\u0105dro\u015bci b\u0119d\u0105ce owocami Rewolucji Osiowej dawa\u0142y nam oparcie w walce z tymi odwiecznymi zagro\u017ceniami, ale poniewa\u017c owe tradycje zasadza\u0142y si\u0119 w fundamentalnym stopniu na metafizyce dw\u00f3ch \u015bwiat\u00f3w - kt\u00f3ra zosta\u0142a nieodwracalnie podwa\u017cona w toku rozwoju nauki - straci\u0142y swoj\u0105 moc. Nie s\u0105 ju\u017c \u015bwiatopogl\u0105dami, kt\u00f3re mo\u017cemy - akceptuj\u0105c naukowy opis rzeczywisto\u015bci - zamieszkiwa\u0107. To g\u0142\u00f3wny punkt analizy genealogii kryzysu sensu wed\u0142ug Johna Vervaekego.</p> <p>Z takim baga\u017cem Zach\u00f3d wchodzi\u0142 w pocz\u0105tek XIX w. Ten stan autodydaktycznej pr\u00f3\u017cni domaga\u0142 si\u0119 zape\u0142nienia, co poskutkowa\u0142o rozwojem ruchu zwanego Romantyzmem. Romantyzm w du\u017cej mierze czerpie z Kanta, interpretuj\u0105c racjonalno\u015b\u0107 jako co\u015b sztucznego i sprzecznego z natur\u0105 - w ko\u0144cu rzecz sama w sobie nie jest poznawalna, a logika i rozum s\u0105 ledwie z\u0142udzeniami umys\u0142u. Wed\u0142ug tej koncepcji racjonalno\u015b\u0107 tak naprawd\u0119 oddala nas od kontaktu z rzeczywisto\u015bci\u0105. Romantycy podejmuj\u0105 zatem pr\u00f3b\u0119 odzyskania go poprzez celowy irracjonalizm. Romantyzm jest pr\u00f3b\u0105 nostalgicznego powrotu do pierwotnego kontaktu z natur\u0105, jaki niegdy\u015b dawa\u0142y mistycyzm, szamanizm i mitologie. Nadaje r\u00f3wnie\u017c szczeg\u00f3lne znaczenie mi\u0142o\u015bci romantycznej jako naczelnej manifestacji irracjonalizmu, upatruj\u0105c w niej formy pozyskiwania jakiej\u015b wiedzy partycypacyjnej. Istotnym pogl\u0105dem romantyk\u00f3w wydaje si\u0119, \u017ce pomi\u0119dzy percepcj\u0105 a rozumem le\u017cy wyobra\u017ania, kt\u00f3ra w spos\u00f3b realny kszta\u0142tuje rzeczywisto\u015b\u0107. Jest to rodzaj odwr\u00f3cenia empiryzmu Locke\u2019a - to my nadajemy znaczenie rzeczywisto\u015bci, kt\u00f3ra jest p\u0142\u00f3tnem s\u0142u\u017c\u0105cym do naszej ekspresji. Mo\u017cemy\u00a0odcisn\u0105\u0107 pi\u0119tno\u00a0na plastycznym materiale \u015bwiata.</p> <p>Vervaeke zwraca uwag\u0119 na powsta\u0142e napi\u0119cie mi\u0119dzy dwoma \u015bwiatopogl\u0105dami, kt\u00f3re funkcjonowa\u0142y w tym okresie - empirystycznym (wed\u0142ug kt\u00f3rego to \u015bwiat odciska si\u0119 na umy\u015ble, kt\u00f3ry jest niezapisan\u0105 kart\u0105) i ekspresjonistycznym (wed\u0142ug kt\u00f3rego umys\u0142 odciska swoj\u0105 wol\u0119 na \u015bwiecie, kt\u00f3ry jest czystym p\u0142\u00f3tnem). O ile Vervaeke rzadko wypowiada si\u0119 w spos\u00f3b kategoryczny, tutaj nie ma w\u0105tpliwo\u015bci - oba z tych \u015bwiatopogl\u0105d\u00f3w s\u0105 b\u0142\u0119dne. Wed\u0142ug niego trwaj\u0105ca od tamtego czasu dysputa o natur\u0119 cz\u0142owieka jest b\u0142\u0119dnie postawionym zagadnieniem.</p> <p>Vervaeke zauwa\u017ca nast\u0119pnie, \u017ce romantyzm jest ruchem paneuropejskim na\u015bladuj\u0105cym religi\u0119. Integruje muzyk\u0119, sztuk\u0119, poezj\u0119, filozofi\u0119 i obiecuje odzyskanie kontaktu ze \u015bwiatem poprzez wyobra\u017ani\u0119 i kreatywno\u015b\u0107. Jest poprzednikiem wszystkich nast\u0119pnych pseudoreligijnych ideologii. Ale wed\u0142ug Vervaekego jest to pusta obietnica. Romantycy nadal tkwi\u0105 w pu\u0142apkach Kanta i Kartezjusza, a jako rozwi\u0105zanie proponuj\u0105 co? Zachowywa\u0107 si\u0119 irracjonalnie. Ten system nie jest w stanie unie\u015b\u0107 ci\u0119\u017caru wszystkich trzech porz\u0105dk\u00f3w - nomologicznego, normatywnego i narracyjnego. Nawet sami romantycy wiedz\u0105, \u017ce j\u0119zyk nie jest w stanie sam tworzy\u0107 znacze\u0144, zostaj\u0105 nam tylko\u00a0same obrazy i s\u0142owa. To jest duchowy fast food.</p> <p>O tym jak g\u0142\u0119boki kryzys przechodzi\u0142a Europa na prze\u0142omie XVIII i XIX w. \u015bwiadczy to, jak Romantyzm obj\u0105\u0142 swoim oddzia\u0142ywaniem nie tylko sztuk\u0119, lecz mia\u0142 tak\u017ce spory wp\u0142yw na Rewolucj\u0119 Francusk\u0105 i wojny napoleo\u0144skie. W pierwszym przypadku by\u0142o to odciskanie swojej woli na \u015bwiecie przez uciskan\u0105 wi\u0119kszo\u015b\u0107, w drugim przez jednostk\u0119. Oto izolowane \u201cja\u201d kszta\u0142tuje rzeczywisto\u015b\u0107. Wed\u0142ug Vervaekego Napoleon by\u0142 uciele\u015bnieniem woli w podobnym stopniu, w jakim nim by\u0142 ponad wiek p\u00f3\u017aniej Hitler. Napoleon nie anga\u017cowa\u0142 si\u0119 w systematyczne ludob\u00f3jstwo, ale i tak sk\u0105pa\u0142 Europ\u0119 we krwi. Wspominamy go w bardziej pozytywnym \u015bwietle by\u0107 mo\u017ce dlatego, \u017ce up\u0142yn\u0119\u0142o wi\u0119cej czasu.</p> <p>Ostatecznie Romantyzm upada. Jedyn\u0105 jego pozosta\u0142o\u015bci\u0105 jest romantyczna dekadencja, kt\u00f3ra w ko\u0144cu przekszta\u0142ci\u0142a si\u0119 w nihilizm - ukonstytuowany oficjalnie przez Schopenhauera. Wed\u0142ug niego jedyne, co nam w tej pr\u00f3\u017cni pozosta\u0142o, to arbitralna wola - wola przetrwania - b\u0119d\u0105ca irracjonaln\u0105, bezcelow\u0105 i bezsensown\u0105 rz\u0105dz\u0105c\u0105 nami si\u0142\u0105. Ostatecznie nie jest ona nam w stanie da\u0107 niczego, poniewa\u017c niezale\u017cnie od wysi\u0142ku i tak umieramy. Jeste\u015bmy tylko maszynami do reprodukcji, egzystencja jest pozbawiona sensu, a sztuka i muzyka mog\u0105 nam jedynie pos\u0142u\u017cy\u0107 do rozproszenia uwagi i da\u0107 tymczasowe wyzwolenie od cierpienia.</p> <p>Vervaeke zwraca szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 na zwi\u0105zek romantyzmu z nihilizmem, zauwa\u017caj\u0105c, \u017ce we wsp\u00f3\u0142czesnej kulturze \u201cromantyczno\u015b\u0107\u201d traktowana jest paradoksalnie jako co\u015b\u00a0przeciwnego\u00a0do nihilizmu, cho\u0107by przez powszechne przekonanie, \u017ce znalezienie partnera i rzucenie si\u0119 w wir irracjonalnego uczucia w jaki\u015b spos\u00f3b nadaje \u017cyciu sens.</p> <p>Wola przetrwania przechodzi transformacj\u0119 w\u00a0wol\u0119 mocy\u00a0w filozofii Nietzschego. O ile Schopenhauer by\u0142 przodownikiem nihilizmu, Nietzsche by\u0142 przodownikiem postmodernizmu. Nietzsche podj\u0105\u0142 pr\u00f3b\u0119 poradzenia sobie z kryzysem sensu poprzez wywr\u00f3cenie ca\u0142ej historii filozofii Zachodu do g\u00f3ry nogami. Jak zauwa\u017ca Vervaeke, cywilizacja Zachodu opiera si\u0119 na dw\u00f3ch filarach: jednym z nich jest Biblia, drugim Platon. Nietzsche ca\u0142kowicie odrzuca zatem i Platona, i chrze\u015bcija\u0144stwo. Odrzuca przyk\u0142adowo plato\u0144sk\u0105 metafizyk\u0119 \u015bwiata idei i \u015bwiata iluzji. Wed\u0142ug niego podstaw\u0105 rzeczywisto\u015bci jest w istocie\u00a0wola mocy. Widzi w niej \u201cpozytywn\u0105\u201d, ekspresyjn\u0105 si\u0142\u0119 przetrwania. Ludzie wcale nie staj\u0105 si\u0119 lepsi i nie udowadniaj\u0105 swojej warto\u015bci poprzez stawanie si\u0119 \u201cm\u0105drymi\u201d czy poprzez przekraczanie ogranicze\u0144 swojego poznania, ale poprzez tw\u00f3rcze dzia\u0142anie. Samotranscendencj\u0119 rozumie jako realizowanie tej woli mocy i stwarzanie owego utraconego sensu w akcie kreacji.</p> <p>Vervaeke uwa\u017ca jednak, \u017ce odpowied\u017a Nietzschego na kryzys sensu jest pust\u0105 odpowiedzi\u0105. Nietzsche zap\u0119tla si\u0119 w krytyce i satyrze na tyle, \u017ce nie jest w stanie niczego ustali\u0107 i udost\u0119pni\u0107 \u017cadnych wytycznych jak powinni\u015bmy przekracza\u0107 ograniczenia wynikaj\u0105ce z samooszukiwania si\u0119 i autodestrukcji. Jego idea samotranscendencji jest jednostronna, zanurzona w narcystycznej koncepcji\u00a0woli mocy\u00a0i ostatecznie oka\u017ce si\u0119 bardzo niebezpieczna.</p> <p>Przypomnijmy, \u017ce jedyn\u0105 rzecz\u0105, kt\u00f3ra dawa\u0142a ludzko\u015bci oparcie w starciu z odwiecznymi zagro\u017ceniami kognitywnymi, by\u0142a religia - rozumiana w tym szerszym sensie, o kt\u00f3rym m\u00f3wi Vervaeke - jako zintegrowany system reguluj\u0105cy trzy g\u0142\u00f3wne porz\u0105dki (a nie jedynie jako zestaw postulatywnych przekona\u0144, w kt\u00f3re si\u0119 wierzy lub nie, jak cz\u0119sto jest wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie rozumiana).</p> <p>Do tego momentu \u017cadna z pr\u00f3b odpowiedzi nie odznacza\u0142a si\u0119 systematyk\u0105 godn\u0105 prawdziwej religii - odzwierciedla\u0142y one jedynie chaos, kt\u00f3ry towarzyszy\u0142 upadkowi sensu po nastaniu rewolucji naukowej. Takiej systematyki dostarczy\u0142 Georg Wilhelm Fryderyk Hegel. Hegel zauwa\u017ca, \u017ce skoro kantowska\u00a0rzecz sama w sobie\u00a0jest zupe\u0142nie niepoznawalna, to rozs\u0105dniej jest w og\u00f3le nie uznawa\u0107 jej istnienia i nie zaprz\u0105ta\u0107 sobie ni\u0105 g\u0142owy. Jedyne, co istnieje, to wzorce w umy\u015ble i to one tworz\u0105 struktur\u0119 rzeczywisto\u015bci. Hegel rozumia\u0142 to bardzo dos\u0142ownie - istniej\u0105 jedynie idee i to one tworz\u0105 - a nie ledwie interpretuj\u0105, jak u Kanta - rzeczywisto\u015b\u0107. Hegel nie skupia\u0142 si\u0119 jednak na jednostkowym umy\u015ble, dotkni\u0119tym paradoksami Kartezjusza, ale chodzi\u0142o mu o Umys\u0142 w sensie rozszerzonym - og\u00f3\u0142 wzorc\u00f3w i proces\u00f3w rozumowania i rozumienia funkcjonuj\u0105cych w ludzko\u015bci. Ten og\u00f3\u0142 nazwa\u0142 Duchem i nada\u0142 mu status metafizyczny - to Duch obejmuj\u0105c swoim Umys\u0142em rzeczywisto\u015b\u0107, tworzy j\u0105 i nadaje jej bieg.</p> <p>Analogicznie jak u \u015bw. Tomasza, kt\u00f3ry postulowa\u0142, \u017ce \u015bwiat doczesny poznawany jest przez studiowanie przyrody, u Hegla poznawanie Ducha mo\u017ce si\u0119 odbywa\u0107 na drodze studiowania historii. Hegel rozumia\u0142 swoj\u0105 filozofi\u0119 w bardzo religijnych kategoriach. Dokona\u0142 jawnego uto\u017csamienia Ducha z Bogiem judeochrze\u015bcija\u0144skim - jako jednocze\u015bnie bytu, kt\u00f3ry stwarza rzeczywisto\u015b\u0107 i nadaje jej bieg, a tak\u017ce procesu, w jakim si\u0119 to dokonuje. St\u0105d te\u017c Hegel nazywany jest \u201cTomaszem z Akwinu protestantyzmu\u201d.</p> <p>Ze studiowania historii Hegel wywnioskowa\u0142, \u017ce mechanizmem dzia\u0142ania Ducha jest\u00a0dialektyka\u00a0- okre\u015blenie to \u201cukrad\u0142\u201d Platonowi i dostosowa\u0142 do swoich potrzeb. W niewybaczalnym skr\u00f3cie jest to proces \u015bcierania si\u0119 idei, kt\u00f3re Duch wytwarza na zasadzie przeciwie\u0144stw - cz\u0119sto w historii ludzko\u015bci pojawia\u0142a si\u0119 jaka\u015b idea, kt\u00f3rej natychmiast zaczyna\u0142a towarzyszy\u0107 idea przeciwstawna. Pocz\u0105tkowo te idee walczy\u0142y ze sob\u0105, ale po jakim\u015b czasie dochodzi\u0142o do ich uzgodnienia (asymilacji) i ca\u0142y proces m\u00f3g\u0142 si\u0119 zacz\u0105\u0107 od nowa.</p> <p>Na drodze dialektyki dochodzi do coraz lepszego\u00a0rozumienia\u00a0rzeczywisto\u015bci przez Ducha - ludzko\u015b\u0107 dochodzi do coraz bardziej wyrafinowanych \u015bwiatopogl\u0105d\u00f3w, wizja \u015bwiata staje si\u0119 coraz bardziej skomplikowana i pe\u0142na niuans\u00f3w. Wed\u0142ug Hegla ten proces ma konkretny cel - jest nim Duch Absolutny, posiadaj\u0105cy samo\u015bwiadomo\u015b\u0107 i rozumiej\u0105cy sam siebie. Prezentuj\u0105c rodzaj pr\u00f3\u017cno\u015bci, wskaza\u0142 na siebie i swoj\u0105 teori\u0119 jako przejaw zacz\u0105tku tego procesu - oto Duch ostatecznie zrealizowa\u0142 swoj\u0105 samo\u015bwiadomo\u015b\u0107 w teorii filozofa - jego samego.</p> <p>Hegel jawnie chcia\u0142 uog\u00f3lni\u0107 i zast\u0105pi\u0107 wszystkie religie swoj\u0105 wizj\u0105\u00a0religii filozoficznej, zupe\u0142nie podporz\u0105dkowanej i w s\u0142u\u017cbie Rozumowi. Religia ta mia\u0142a by\u0107 zupe\u0142nie ze\u015bwiecczona. Na sw\u00f3j system prze\u0142o\u017cy\u0142 nawet symbolik\u0119 Tr\u00f3jcy \u015awi\u0119tej. Uwa\u017ca\u0142, \u017ce dokona\u0142 wielkiej syntezy mitu, nauki i filozofii. M\u00f3wi\u0142:</p> <p>Musimy mie\u0107 now\u0105 mitologi\u0119, ale mitologia ta musi pozostawa\u0107 w s\u0142u\u017cbie idei, musi sta\u0107 si\u0119 mitologi\u0105 Rozumu.</p> <p>Swoj\u0105 wizj\u0119 religii rozumia\u0142 w kategoriach ostatecznych i totalnych. Uwa\u017ca\u0142, \u017ce b\u0119dzie to ostatnie i najwi\u0119ksze osi\u0105gni\u0119cie ludzko\u015bci - rodzaj kulminacji jej historii.</p> <p>Wp\u0142yw Hegla na histori\u0119 filozofii jest kolosalny. I to nie tylko na histori\u0119 filozofii, ale tak\u017ce nauk spo\u0142ecznych i politycznych. Vervaeke uwa\u017ca, \u017ce dopiero Hegel dostarczy\u0142 struktury poj\u0119ciowej, kt\u00f3ra pozwala\u0142a na stworzenie i intelektualn\u0105 systematyzacj\u0119 powsta\u0142ych p\u00f3\u017aniej twor\u00f3w pseudoreligijnych - nacjonalizmu i komunizmu - w\u0142a\u015bnie na wz\u00f3r religii, religii totalnej.</p> <p>Rozw\u00f3j idei wieku XIX jest pok\u0142osiem \u015bcierania si\u0119 trzech wielkich krytyk Hegla: Kierkegaarda, Nietzschego wraz z Schopenhauerem, oraz Marksa. Kierkegaard nie uznawa\u0142 systemu Hegla, uwa\u017caj\u0105c go za zbyt abstrakcyjny, oparty o b\u0142\u0119dne za\u0142o\u017cenia o niesko\u0144czonym potencjale ludzkiej wiedzy i pozbawiony element\u00f3w partycypacyjnych i egzystencjalnych. Schopenhauer i Nietzsche nie przyjmuj\u0105 koncepcji nadrz\u0119dno\u015bci Rozumu i postuluj\u0105 w jego miejsce\u00a0wol\u0119: wol\u0119 przetrwania i wol\u0119 mocy. Z kolei Marx r\u00f3wnie\u017c dostrzega u Hegla brak miejsca na uczestniczenie w procesie rozwoju Ducha. Marx podj\u0105\u0142 my\u015bl Feuerbacha, kt\u00f3ry postulowa\u0142, \u017ce metafizyczne byty absolutne, jak Duch czy B\u00f3g, s\u0105 jedynie projekcj\u0105 pewnego idealnego rozumienia ludzko\u015bci, a ka\u017cda projekcja jest wypaczeniem i odwr\u00f3ceniem uwagi - prowadzi do alienacji istot ludzkich od ich potencjalnej roli w procesach historycznych. Marx b\u0119dzie zatem rozumia\u0142 religi\u0119 jako odurzaj\u0105c\u0105 projekcj\u0119, kt\u00f3ra odwodzi ludzko\u015b\u0107 od stwarzania w\u0142asnej historii - w zupe\u0142nym przeciwie\u0144stwie do Hegla, kt\u00f3ry religi\u0119 uwa\u017ca\u0142 za no\u015bnik Ducha, w kt\u00f3rym ten\u017ce mo\u017ce si\u0119 rozwija\u0107.</p> <p>Hegel stworzy\u0142 sw\u00f3j system pr\u00f3buj\u0105c nada\u0107 religii ugruntowanie ca\u0142kowicie racjonalne i \u015bwieckie. Marx w przewrotny spos\u00f3b ko\u0144czy jego dzie\u0142o, kwestionuj\u0105c procesy dialektyczne odbywaj\u0105ce si\u0119 wed\u0142ug Hegla na polu idei. To dla Marksa by\u0142o religijnym wypaczeniem i odwr\u00f3ceniem uwagi od faktycznej, materialnej dialektyki, kt\u00f3ra wed\u0142ug niego odbywa si\u0119 na gruncie historii materialnej jako polityczny proces \u015bcierania si\u0119 spo\u0142eczno-ekonomicznych sposob\u00f3w \u017cycia. Jako walka klas. Nast\u0119pnie postuluje rych\u0142y upadek kapitalizmu jako systemu wewn\u0119trznie sprzecznego, co dokona si\u0119 na drodze rewolucji.</p> <p>Marx wk\u0142ada w martw\u0105 heglowsk\u0105 dialektyk\u0119 element partycypacji, \u015bwiec\u0105c przy tym przyk\u0142adem. Nie tyle\u00a0przewiduje\u00a0rewolucj\u0119 proletariack\u0105, wraz z innymi aktywnie do niej\u00a0nawo\u0142uje\u00a0w \u201cManife\u015bcie Komunistycznym\u201d. U Marksa uczestnictwo polega na fizycznym wzi\u0119ciu spraw w swoje r\u0119ce. Filozofowie do tej pory zadowalali si\u0119 dywagacjami pozbawionymi realnych konsekwencji - komuni\u015bci faktycznie chc\u0105 zmienia\u0107 \u015bwiat!</p> <p>Pomimo krytyki Hegla, komunizm przejmuje od niego aspiracje bycia systemem totalnym, sp\u00f3jnym i ugruntowanym w rewolucji naukowej. Komuni\u015bci rozumiej\u0105 swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 jako doprowadzanie historii do jej logicznej konkluzji. Koniec historii, utopia, ostateczny\u00a0kairos,\u00a0a jednak sprowadzony przez zwyk\u0142ych ludzi, kt\u00f3rzy zerwali zniewalaj\u0105ce ich kajdany. Wszystko to dzieje si\u0119 ju\u017c na gruncie w ca\u0142o\u015bci materialnym i \u015bwieckim.</p> <p>R\u00f3wnoleg\u0142\u0105 odpowiedzi\u0105 na autodydaktyczn\u0105 pr\u00f3\u017cni\u0119 stanowi\u0142 nacjonalizm. Nacjonalizm, jak komunizm, r\u00f3wnie\u017c jest \u015bwieck\u0105 ideologi\u0105 pseudoreligijn\u0105, kt\u00f3ra przenosi aspekt partycypacji do sfery \u017cycia politycznego. Uczestnictwo w historii zwi\u0105zane jest w nim nie z identyfikacj\u0105 klasow\u0105, lecz z to\u017csamo\u015bci\u0105 narodow\u0105, a potrzeb\u0119 partycypacji cz\u0142owiek realizuje przyczyniaj\u0105c si\u0119 narodowi, traktuj\u0105c go jako byt wy\u017cszy. W tym sensie pa\u0144stwo narodowe zaczyna przejmowa\u0107 zadanie wcze\u015bniej spe\u0142niane przez poj\u0119cie Boga. Nacjonalizm szybko zostaje spleciony z imperializmem i ten\u017ce narodowy imperializm szybko staje si\u0119 w XIX-wiecznym \u015bwiecie zachodnim systemem spajaj\u0105cym \u017cycie spo\u0142eczne i sposobem na wype\u0142nienie luki powsta\u0142ej po erozji spo\u0142ecznego spoiwa, jakim wcze\u015bniej by\u0142a religia.</p> <p>Vervaeke zwraca przy tym uwag\u0119 na rosn\u0105cy w si\u0142\u0119 prymat woli, w r\u00f3\u017cnych jej postaciach: woli przetrwania, woli mocy. Pot\u0119ga woli jako arbitralnej si\u0142y pozwalaj\u0105cej zmienia\u0107 \u015bwiat zast\u0119puje wiar\u0119 i rozum. Jest motorem dla przemian kulturowych, spo\u0142ecznych i politycznych: od rewolucji bur\u017cuazyjnej, poprzez wojny napoleo\u0144skie, Romantyzm, po komunizm i nacjonalizm, imperializm, a wreszcie faszyzm i nazizm. Polem dla rozwoju takiej koncepcji woli jest kulturowo-filozoficzny krajobraz Niemiec. To tam od stuleci \u015bcieraj\u0105 si\u0119 ze sob\u0105 ferment mistyczny (Mistrz Eckhart, B\u00f6hme), antysemityzm (Luter), dekadencki Romantyzm (G\u00f6the), sekularyzacja (Hegel, Marx), a nast\u0119pnie nihilizm (Schopenhauer) i nast\u0119puj\u0105ca w drugiej po\u0142owie XIX w. odpowied\u017a Nietzschego.</p> <p>Punktem zwrotnym okazuje si\u0119 I Wojna \u015awiatowa. Niemiecki imperializm zostaje zmia\u017cd\u017cony przez pozosta\u0142e si\u0142y w momencie podpisania Traktatu Wersalskiego. Os\u0142abione Niemcy szukaj\u0105c wyja\u015bnienia swojego n\u0119dznego losu zwracaj\u0105 si\u0119 w kierunku wcze\u015bniej wyznaczonym przez niemiecki mistycyzm i luteranizm - obwiniaj\u0105c za niego \u017byd\u00f3w. Vervaeke sugeruje tak\u017ce, \u017ce w Niemczech rozwija\u0142y si\u0119 od stuleci tendencje gnostyckie i neoplato\u0144skie, podaj\u0105c za przyk\u0142ad B\u00f6hmego. Antysemityzm, mistycyzm i gnostycyzm spotykaj\u0105 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c z romantyzmem. Po upadku niemieckiego idealizmu i niepowodzeniach przeprowadzenia w Niemczech rewolucji robotniczej, a nast\u0119pnie kl\u0119sce imperializmu po zako\u0144czeniu I Wojny \u015awiatowej, te si\u0142y wsp\u00f3lnie doprowadzi\u0142y do powstania nazizmu w autodydaktycznym i wypaczonym umy\u015ble Hitlera.</p> <p>Vervaeke przekonuje, \u017ce nazizm nie jest ideologi\u0105 polityczn\u0105. Jest wewn\u0119trznie sprzeczn\u0105 amalgamacj\u0105 gnostycyzmu, mistycyzmu, nacjonalizmu i romantyzmu, spajan\u0105 emocjonaln\u0105 narracj\u0105 o uczestnictwie narodu niemieckiego w tworzeniu w\u0142asnej historii na drodze walki z u\u017cyciem Woli. (To dlatego film propagandowy Trzeciej Rzeszy mia\u0142 tytu\u0142 \u201cTriumf Woli\u201d.) Hitler w \u201cMein Kampf\u201d snuje atrakcyjn\u0105 narracj\u0119, tworz\u0105c swego rodzaju wsp\u00f3\u0142czesn\u0105 mitologi\u0119, b\u0119d\u0105c przy tym zupe\u0142nie niedorzecznym. Elementy mistyczne i symboliczne s\u0105 jawnie obecne w nazistowskiej propagandzie, ubiorach, gestach i ceremoniach. Nazizmu nie da si\u0119 zrozumie\u0107 redukuj\u0105c go tylko do politycznych postulat\u00f3w, rasizmu i faszyzmu. Opr\u00f3cz tych element\u00f3w jest to w g\u0142\u00f3wnej mierze\u00a0gnostycki koszmar. Nar\u00f3d niemiecki ma swoje prawdziwe przeznaczenie, historyczn\u0105 wielko\u015b\u0107, ukryt\u0105, przyrodzon\u0105, bosk\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107, jest uwi\u0119ziony, jest ofiar\u0105 konspiracji - to wszystko jest j\u0119zyk gnostycki. Nazizm jest form\u0105 totalitarnej, gnostyckiej pseudoreligii.</p> <p>Podczas II Wojny \u015awiatowej dochodzi do starcia dw\u00f3ch naczelnych ideologii pseudoreligijnych: marksizmu i nazizmu. Te dwie si\u0142y zderzaj\u0105 si\u0119 ze sob\u0105 w bitwie pod Kurskiem. Jest to najwi\u0119ksza bitwa w historii. Anga\u017cuje miliony \u017co\u0142nierzy, tysi\u0105ce maszyn wojennych i rozci\u0105ga si\u0119 od horyzontu po horyzont.</p> <p>Dla Vervaekego to starcie jest symptomatyczne w kontek\u015bcie Kryzysu Sensu. Obie strony s\u0105 zafiksowane na poziomie przekona\u0144. To dwa totalitarne systemy pogl\u0105d\u00f3w, z kt\u00f3rych ka\u017cdy pr\u00f3buje stwarza\u0107 sekularn\u0105 alternatyw\u0119 dla religii. Systemy totalitarne maj\u0105 za zadanie wyja\u015bnia\u0107 histori\u0119, rzeczywisto\u015b\u0107 oraz jak mo\u017cliwe jest osi\u0105gni\u0119cie utopii. Nast\u0105pi\u0142o zupe\u0142ne upolitycznienie poszukiwania sensu. Mitologia zostaje pomieszana z polityk\u0105. Wiedza perspektywiczna zosta\u0142a zast\u0105piona indywidualnym \u015bwiatopogl\u0105dem politycznym. Wiedza partycypacyjna zosta\u0142a zredukowana do uto\u017csamienia z pewn\u0105 opcj\u0105 polityczn\u0105. Anga\u017cuje to ogromne zasoby materialne i powoduje starcie tytanicznych si\u0142 i ideologii na poziomie Woli. A ostatecznie upada nie tylko Trzecia Rzesza, ale i Zwi\u0105zek Radziecki. Mo\u017cna powiedzie\u0107, \u017ce ca\u0142e to przedsi\u0119wzi\u0119cie stworzenia jednego, wsp\u00f3lnego, totalnego \u015bwieckiego systemu sensu i miejsca dla cz\u0142owieka oraz jego \u017cycia spo\u0142ecznego upad\u0142o zupe\u0142nie. Systemy totalitarne nie s\u0105 tylko objawami Kryzysu Sensu, ale - przez swoje fiasko - si\u0119 do niego przyczyniaj\u0105.</p> <p>Stanem cywilizacji Zachodu na dzi\u015b jest \u201cMetakryzys\u201d. To poj\u0119cie pochodz\u0105ce od Tomasa Bj\u00f6rkmana, szwedzkiego pisarza i finansisty. Okre\u015bli\u0142 on tym mianem splot wielu kryzys\u00f3w: ekologicznego, spo\u0142eczno-ekonomicznego, duchowego, egzystencjalnego i kryzysu zdrowia psychicznego. Vervaeke do tej listy dopisuje Kryzys Sensu. Wed\u0142ug Vervaekego, aby niemu zaradzi\u0107, potrzebne s\u0105 dog\u0142\u0119bne przemiany na poziomie naszego poznania i \u015bwiadomo\u015bci. Jest to konieczne, poniewa\u017c sam Kryzys Sensu jest wypadkow\u0105 zar\u00f3wno proces\u00f3w historycznych jak i poznawczej podatno\u015bci na zagro\u017cenia, kt\u00f3ra jest charakterystyczna dla gatunku ludzkiego. Kryzys Sensu jest paso\u017cytem \u017ceruj\u0105cym na tych samych mechanizmach, kt\u00f3re w naturalnych warunkach s\u0142u\u017c\u0105 przetrwaniu i s\u0105 nam niezb\u0119dne.</p> <p>Konieczne s\u0105 zmiany na poziomie tego jak podchodzimy do samorozwoju, samotranscendencji, jaka jest nasza relacja z \u201cm\u0105dro\u015bci\u0105\u201d, jak rozwijamy i podtrzymujemy spo\u0142eczno\u015bci, jak si\u0119 porozumiewamy. Vervaeke uwa\u017ca, \u017ce konieczna nam jest\u00a0religia, kt\u00f3ra nie jest religi\u0105. Religia, kt\u00f3ra\u00a0nie jest religi\u0105, poniewa\u017c nostalgiczny powr\u00f3t do religijnej organizacji \u017cycia spo\u0142ecznego jest niemo\u017cliwy - rozw\u00f3j nauki nieodwracalnie podwa\u017cy\u0142 porz\u0105dek nomologiczny i narracyjny. A jednak -\u00a0religia. Jest to jedyna rzecz, kt\u00f3ra na przestrzeni historii gatunku ludzkiego dostarcza\u0142a nam systematycznych zestaw\u00f3w \u201cpsychotechnologii\u201d (poj\u0119cie Vervaekego) zdolnych do przemieniania poznania, \u015bwiadomo\u015bci, charakteru i kultury w spos\u00f3b zintegrowany.</p> <p>Vervaeke nie postuluje konkretnego systemu. W dalszej cz\u0119\u015bci cyklu wyk\u0142ad\u00f3w, obejmuj\u0105cej nast\u0119pne 25 godzin, przedstawia kognitywistyczny opis tego, jakie warunki taki system mia\u0142by spe\u0142nia\u0107. Aby tego dokona\u0107, podejmuje si\u0119 \u201cin\u017cynierii wstecznej o\u015bwiecenia\u201d (przez \u201co\u015bwiecenie\u201d rozumie tutaj przebudzenie b\u0119d\u0105ce rezultatem kultywowania praktyk samotranscendencyjnych). Postuluje, \u017ce praktyki sprzyjaj\u0105ce o\u015bwieceniu s\u0105 tymi samymi praktykami, kt\u00f3re w spos\u00f3b sp\u00f3jny odpowiadaj\u0105 na wymienione wcze\u015bniej odwieczne wzorce i zagro\u017cenia: funkcjonalne, strukturalne i rozwojowe. W swojej argumentacji pos\u0142uguje si\u0119 w spos\u00f3b znacz\u0105cy ustanowionym przez siebie poj\u0119ciem \u201crealizacji istotno\u015bci\u201d (relevance realization).</p> <p>Warto na koniec podkre\u015bli\u0107, \u017ce koncepcja Vervaekego nie zak\u0142ada ostatecznie stworzenia niczego na wz\u00f3r wszechogarniaj\u0105cego systemu - jest to niemo\u017cliwe i niebezpieczne. W jego wizji\u00a0religia, kt\u00f3ra nie jest religi\u0105, nie jest formalnym systemem organizacji \u017cycia spo\u0142ecznego, ale pewnego rodzaju organicznym t\u0142em kulturowym, w sk\u0142ad kt\u00f3rego wchodzi \u201cekosystem praktyk\u201d, zar\u00f3wno indywidualnych jak i spo\u0142ecznych, oraz pewien arsena\u0142 \u201cpsychotechnologii\u201d. Z jego licznych nawi\u0105za\u0144 do filozofii antycznej i wschodniej na pierwszy plan wysuwa si\u0119 szeroko rozumiane praktykowanie m\u0105dro\u015bci, pojmowanej jako zdolno\u015b\u0107 samokorekcji, \u015bwiadomo\u015bci w\u0142asnych ogranicze\u0144 oraz zdolno\u015bci prowadzenia dobrego \u017cycia - zar\u00f3wno indywidualnego jak i spo\u0142ecznego. W mojej w\u0142asnej ocenie nale\u017cy uwa\u017ca\u0107 z kojarzeniem u\u017cycia przez Vervaekego s\u0142owa \u201creligia\u201d z zachodnim i wsp\u00f3\u0142czesnym rozumieniem tego s\u0142owa. Vervaeke jest znacznie bli\u017cej takich \u201creligii\u201d jak stoicyzm i buddyzm, w kt\u00f3rych aspekt opierania si\u0119 na wierze w pewien zestaw przekona\u0144 jest zupe\u0142nie marginalny lub nieobecny.</p>"},{"location":"blog/2025/08/11/antyszczepionkowcy-foucault/","title":"Wsp\u00f3\u0142czesne kontestacje antyszczepionkowe a krytyka biopolityczna","text":"<p>Pandemia COVID-19 ujawni\u0142a napi\u0119cia mi\u0119dzy trosk\u0105 o zdrowie publiczne a kontrol\u0105 nad cielesno\u015bci\u0105 jednostki. Coraz cz\u0119\u015bciej praktyki instytucjonalne \u2013 zw\u0142aszcza dotycz\u0105ce obowi\u0105zku szczepie\u0144 \u2013 analizowane s\u0105 przez pryzmat Foucaultowskiej koncepcji biopolityki. Jednocze\u015bnie, podobny j\u0119zyk krytyki pojawia si\u0119 w\u015br\u00f3d \u015brodowisk antyszczepionkowych i spiskowych, co rodzi pytanie o granice i konsekwencje upowszechnienia postmodernistycznych intuicji epistemologicznych. Celem niniejszego tekstu jest zbadanie, czy i w jaki spos\u00f3b spiskowe narracje korzystaj\u0105 z kategorii wywodz\u0105cych si\u0119 z analiz krytycznych \u2013 zw\u0142aszcza w odniesieniu do biow\u0142adzy \u2013 oraz czy to podobie\u0144stwo wynika z bezpo\u015bredniego zapo\u017cyczenia, czy raczej z trafno\u015bci Foucaultowskiej diagnozy warunk\u00f3w produkcji wiedzy i sprawowania w\u0142adzy. Analiza ta uwzgl\u0119dnia r\u00f3wnie\u017c g\u0142osy kobiet \u2013 zw\u0142aszcza matek \u2013 kt\u00f3re, nie b\u0119d\u0105c koniecznie zaanga\u017cowanymi w ruchy spiskowe, kwestionuj\u0105 praktyki instytucji zdrowia publicznego z perspektywy troski, uciele\u015bnionej wiedzy i marginalizowanego do\u015bwiadczenia.</p>","tags":["postmodernizm","Foucault","biopolityka","szczepionki"]},{"location":"blog/2025/08/11/antyszczepionkowcy-foucault/#biopolityka-w-czasach-pandemii","title":"Biopolityka w czasach pandemii","text":"<p>Michel Foucault, identyfikuj\u0105c wy\u0142anianie si\u0119 biopolityki jako narz\u0119dzia w\u0142adzy w spo\u0142ecze\u0144stwach okresu nowoczesno\u015bci, odnosi\u0142 si\u0119 m.in. do kontrastu, w jakim sta\u0142o podej\u015bcie przednowoczesnej w\u0142adzy wobec spo\u0142ecze\u0144stwa jako biologicznej populacji ludzi (lub te\u017c jego braku), do podej\u015bcia nowoczesnego, w kt\u00f3rym spo\u0142ecze\u0144stwo zacz\u0119to traktowa\u0107 jako zbi\u00f3r cia\u0142 stanowi\u0105cych zas\u00f3b, kt\u00f3ry mo\u017cna lepiej lub gorzej wykorzystywa\u0107 tudzie\u017c lepiej lub gorzej nim zarz\u0105dza\u0107 do podtrzymywania produktywno\u015bci. Statystyczne poj\u0119cia makroskopowe, wywodz\u0105ce si\u0119 z jednostkowych aspekt\u00f3w anatomicznych, w skali spo\u0142ecze\u0144stwa sta\u0142y si\u0119 wska\u017anikami niezb\u0119dnymi do okre\u015blania dzia\u0142alno\u015bci instytucji, kt\u00f3re r\u00f3wnocze\u015bnie dostrzeg\u0142y mo\u017cliwo\u015b\u0107 \u2013 a tak\u017ce konieczno\u015b\u0107 \u2013 ich kontroli. Przyk\u0142adowo, zacz\u0119to pos\u0142ugiwa\u0107 si\u0119 takimi okre\u015bleniami jak \"liczba narodzin\", \"liczba zgon\u00f3w\", \"rozk\u0142ad demograficzny\" czy \"zast\u0119powalno\u015b\u0107 pokoleniowa\" w kontek\u015bcie systemu ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych. Wyrastaj\u0105ca na tym gruncie biopolityka polega na zach\u0119caniu i normowaniu decyzji o posiadaniu potomstwa, jego liczbie, a tak\u017ce podejmowaniu decyzji o przeznaczeniu publicznych \u015brodk\u00f3w na zach\u0119t\u0119 i wsparcie w powi\u0119kszaniu rodziny (Foucault, 2008).</p> <p>Bardziej inwazyjnym przejawem biopolityki jest wszelka dzia\u0142alno\u015b\u0107 instytucji pa\u0144stwowych na rzecz zdrowia publicznego, kt\u00f3ra wykracza poza zach\u0119ty i pomoc, a wkracza na grunt nakaz\u00f3w i zakaz\u00f3w, a tak\u017ce przyznawania pewnym cz\u0119\u015bciom populacji przywilej\u00f3w na gruncie cielesno\u015bci. (Drug\u0105 stron\u0105 medalu jest oczywi\u015bcie odmawianie tych przywilej\u00f3w innym.) Cho\u0107 mo\u017ce to brzmie\u0107 bardzo opresyjnie i przywodzi\u0107 mog\u0142oby na my\u015bl realia kraj\u00f3w totalitarnych \u2013 jest to zwyk\u0142a codzienno\u015b\u0107 w krajach Zachodu, je\u017celi przyjrzymy si\u0119 problematyce szczepie\u0144 przeciw chorobom zaka\u017anym. W wielu krajach dzieci nieszczepione maj\u0105 ograniczony dost\u0119p do publicznych \u017c\u0142obk\u00f3w i przedszkoli, rodzicom uchylaj\u0105cym si\u0119 od obowi\u0105zku szczepienia gro\u017c\u0105 kary, a w trakcie pandemii COVID-19 do poruszania si\u0119 po \u015bwiecie konieczny by\u0142 aktualny certyfikat potwierdzaj\u0105cy przyj\u0119cie szczepionki. W \u015bwietle krytyki biopolitycznej te mechanizmy instytucjonalne mo\u017cna interpretowa\u0107 jako przejaw kontroli maj\u0105cej na celu nadrz\u0119dny imperatyw \"skazywania na \u017cycie\" (Foucault, 1998).</p> <p>Ramy teoretyczne Foucaultowskiej krytyki biopolitycznej stosuje do zjawisk zachodz\u0105cych podczas pandemii COVID-19 na terenie Stan\u00f3w Zjednoczonych Ned Randolph (2021). Pandemia COVID-19 ujawni\u0142a mechanizmy biopolityczne, kt\u00f3re tradycyjnie s\u0142u\u017c\u0105 pa\u0144stwu do zarz\u0105dzania populacj\u0105 poprzez \"techniki sprzyjaj\u0105ce \u017cyciu\". Autor krytycznie analizuje, jak rz\u0105dy wykorzystywa\u0142y ten pryzmat \"skazywania na \u017cycie i pozwalania umiera\u0107\", aby racjonalizowa\u0107 nier\u00f3wno\u015bci spo\u0142eczne w obliczu kryzysu zdrowotnego, podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce praktyki te s\u0142u\u017cy\u0142y wzmocnieniu dominuj\u0105cej grupy kosztem marginalizowanych. Zjawiska takie jak nieproporcjonalnie wysoka \u015bmiertelno\u015b\u0107 w\u015br\u00f3d spo\u0142eczno\u015bci kolorowych, wi\u0119\u017ani\u00f3w czy migrant\u00f3w, decyzje gospodarcze przedk\u0142adaj\u0105ce zyski nad zdrowie i zmuszaj\u0105ce pracownik\u00f3w do wyboru mi\u0119dzy ryzykiem infekcji a utrat\u0105 \u015bwiadcze\u0144, czy te\u017c rasizm, kt\u00f3ry funkcjonalizowa\u0142 podzia\u0142y spo\u0142eczne (np. \"strefy po\u015bwi\u0119cenia\"), uwidaczniaj\u0105, \u017ce biopolityka w pandemii pozwala\u0142a na ciche usuni\u0119cie lub zaniedbanie niechcianych grup. Ponadto, zamykanie granic dla migrant\u00f3w sprowadza\u0142o ich do \"nagiego \u017cycia\" pozbawionego ochrony prawnej, co by\u0142o odzwierciedleniem ksenofobicznych impuls\u00f3w i wzmacnia\u0142o poczucie \"wolno\u015bci\" dla uprzywilejowanych grup, naturalizuj\u0105c ludzkie koszty w imi\u0119 aktywno\u015bci ekonomicznej. Krytyka Randolpha ukazuje, jak \"wolno\u015b\u0107 wyboru\" w kontek\u015bcie pandemii reprodukowa\u0142a historyczne nier\u00f3wno\u015bci, a biopolityczna troska o populacj\u0119 wi\u0105za\u0142a si\u0119 z ukrytym, a czasem nawet celowym, pozwalaniem na \u015bmier\u0107 okre\u015blonych grup.</p>","tags":["postmodernizm","Foucault","biopolityka","szczepionki"]},{"location":"blog/2025/08/11/antyszczepionkowcy-foucault/#jezyk-krytyki-biopolitycznej-a-ruchy-spiskowe","title":"J\u0119zyk krytyki biopolitycznej a ruchy spiskowe","text":"<p>Chocia\u017c ramy krytyki biopolitycznej znajduj\u0105 zastosowanie w bie\u017c\u0105cej literaturze akademickiej pod k\u0105tem analizy struktur nier\u00f3wno\u015bci i zjawisk marginalizacji, pot\u0119gowanych przez mechanizmy biow\u0142adzy w stanie kryzysu, jakim by\u0142a pandemia, zasadnym by\u0142oby przyjrzenie si\u0119, jak z drugiej strony j\u0119zyk Foucaulta zosta\u0142 zaadaptowany przez zwolennik\u00f3w teorii spiskowych. Trudno argumentowa\u0107, aby sta\u0142o si\u0119 to w spos\u00f3b \u015bwiadomy i bezpo\u015bredni \u2013 krytyki biow\u0142adzy ze strony przeciwnik\u00f3w szczepie\u0144 wyra\u017conej w bezpo\u015brednim odniesieniu do my\u015bli francuskiego socjologa nie znajdziemy w czasopismach recenzowanych. Natomiast wyra\u017ane echa podobnej intuicji \u2013 obaw przed instytucjonaln\u0105 kontrol\u0105 cielesno\u015bci, segregacj\u0105 ze wzgl\u0119du na czynniki biologiczne (w przypadku szczepie\u0144 \u2013 odporno\u015b\u0107), ograniczaniem wolno\u015bci \u2013 znajdziemy w zwyk\u0142ej dyskusji mi\u0119dzy lud\u017ami: czy to przy stole, na ulicy, czy w Internecie. Media takie jak Facebook obfituj\u0105 w strony i profile po\u015bwi\u0119cone \"ujawnianiu prawdy\" o szczepieniach (np. STOP NOP) (Lusawa et al., 2019). W komentarzach na tych profilach pobrzmiewaj\u0105 obawy przede wszystkim natury spiskowej, tj. skupione wok\u00f3\u0142 przekonania o zorganizowanej i celowej dzia\u0142alno\u015bci struktur w\u0142adzy na rzecz aktywnego wyrz\u0105dzania szkody grupie w\u0142asnej. Du\u017c\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 stanowi\u0105 jednak tak\u017ce wyrazy sprzeciwu nie tyle wobec postrzeganej aktywnej szkody, co wobec po prostu kontroli cielesno\u015bci czy te\u017c sprawowania kontroli, \"sterowania\" populacj\u0105 za pomoc\u0105 narz\u0119dzi biomedycznych \u2013 w oderwaniu od medycznych konsekwencji. Jeszcze inna cz\u0119\u015b\u0107 to niezgoda na segregacj\u0119 ze wzgl\u0119du na ingerencj\u0119 cielesn\u0105 (jak rozumiej\u0105 szczepienia ich przeciwnicy) \u2013 \u015bwiadcz\u0105 o tym np. skargi rodzic\u00f3w na problemy w kontaktach ze s\u0142u\u017cb\u0105 zdrowia lub konflikty na tle szczepie\u0144 dziecka z innymi rodzicami w przedszkolu lub w \u017c\u0142obku. Zaznaczy\u0107 nale\u017cy, \u017ce niekoniecznie jest to powi\u0105zane z obaw\u0105 o zdrowotne konsekwencje przyj\u0119cia szczepienia. Zazwyczaj sprzeciw budzi samo poczucie odg\u00f3rnej kontroli nad sfer\u0105, kt\u00f3r\u0105 niekt\u00f3rzy rodzice rozumiej\u0105 jako na tyle prywatn\u0105, \u017ce instytucje nie powinny mie\u0107 w ni\u0105 wst\u0119pu (Klimiuk et al., 2021).</p> <p>Nic wi\u0119c dziwnego, \u017ce w ostatnich latach pojawiaj\u0105 si\u0119 por\u00f3wnania dyskursu spiskowego do Foucaultowskiej krytyki biopolityki i biow\u0142adzy. Zwraca si\u0119 w tym kontek\u015bcie uwag\u0119 (Latour, 2004) na pewien paradoks \u2013 mianowicie chocia\u017c Foucault pierwotnie identyfikowa\u0142 biopolityk\u0119 jako nowe zjawisko na gruncie modernistycznego liberalizmu (wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie uto\u017csamianego z prawic\u0105), a g\u0142osy kontestacyjne umieszcza\u0142 po lewej stronie debaty politycznej \u2013 dzisiaj (przynajmniej powierzchownie) wydaje si\u0119 coraz bardziej, \u017ce to prawa strona tej\u017ce debaty zakooptowa\u0142a sobie Foucaultowskie metody krytyczne, przy u\u017cyciu kt\u00f3rych dokonuje erozji naukowych podstaw systemu ochrony zdrowia. Wynikiem mia\u0142oby by\u0107 podwa\u017cenie struktur produkcji wiedzy i epistemologii jako takiej, czego efektem jest spo\u0142eczno-polityczny dyskurs postprawdy. Pojawiaj\u0105 si\u0119 argumenty za tym, \u017ce postmodernistyczna krytyka dominuj\u0105cych dyskurs\u00f3w i hierarchii wiedzy w swoim demaskowaniu \"re\u017cim\u00f3w wiedzy\" doprowadzi\u0142a do tak dalekiej dekonstrukcji epistemologii, \u017ce stali\u015bmy si\u0119 bezradni wobec takich postaw, kt\u00f3re prawdzie si\u0119 nie tyle sprzeciwiaj\u0105, co sytuuj\u0105 si\u0119 zupe\u0142nie poza ni\u0105. Takie \"rozbrojenie\" sprawia, \u017ce uniwersytety nauczaj\u0105c o relatywizmie wiedzy i jej zale\u017cno\u015bci od struktur w\u0142adzy i dyskursu, tworz\u0105 przestrze\u0144 dla ekstremist\u00f3w, kt\u00f3rzy przyjmuj\u0105 krytyczny j\u0119zyk w s\u0142u\u017cbie negacjonizmu (Latour, 2004). W odpowiedzi jednak us\u0142yszymy te\u017c g\u0142osy (Newman, 2022), \u017ce akurat analiza w duchu foucaultowskim spiskowego i negacjonistycznego dyskursu postprawdy zachodz\u0105cego po konserwatywnej i ekstremistycznej stronie sceny politycznej pozwala prawdziwie ujawnia\u0107 natur\u0119 tego zjawiska. Pozwala ona na unaocznienie dyskursywnych warunk\u00f3w stanowienia prawdy, charakteryzuj\u0105cych ruchy spiskowe i negacjonistyczne i nie prowadzi do relatywizmu. Sam Foucault argumentowa\u0142, \u017ce o ile prawdy nie da si\u0119 uniezale\u017cni\u0107 od jej historycznego kontekstu i struktur w\u0142adzy, nie powinno to stanowi\u0107 przeszkody w jej badaniu, o ile b\u0119dziemy pami\u0119ta\u0107, \u017ce nie da si\u0119 prawdy wyodr\u0119bni\u0107 z jej re\u017cimu (Newman, 2022). Mo\u017cna zatem argumentowa\u0107, \u017ce o ile podobie\u0144stwa w u\u017cywanym j\u0119zyku istniej\u0105, s\u0105 one powierzchowne. Analiza w duchu foucaultowskim pozwala nam na zaklasyfikowanie ruch\u00f3w spiskowych i negacjonistycznych jako struktur definiuj\u0105cych odmienny re\u017cim wiedzy \u2013 w tym wypadku legitymizowany przez charyzmatycznych lider\u00f3w, odznaczaj\u0105cych si\u0119 realn\u0105 w\u0142adz\u0105, jak Donald Trump czy Robert F. Kennedy Jr.\u00a0\u2013 czy te\u017c znaczn\u0105 obecno\u015bci\u0105 medialn\u0105 i poparciem \u015brodowisk antyszczepionkowych, jak liderka stowarzyszenia STOP NOP Justyna Socha.</p> <p>Opr\u00f3cz figur lider\u00f3w na ruchy spiskowe i negacjonistyczne sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 dziesi\u0105tki tysi\u0119cy ludzi, z kt\u00f3rych zdecydowana wi\u0119kszo\u015b\u0107 to osoby wiod\u0105ce sk\u0105din\u0105d normalne \u017cycie, lecz kt\u00f3re odnajduj\u0105 w spiskowej narracji i grupowej identyfikacji poczucie odzyskanej kontroli, z\u0142agodzonego l\u0119ku, a tak\u017ce przynale\u017cno\u015bci, o czym \u015bwiadcz\u0105 liczne badania w ramach psychologii spo\u0142ecznej (Grzesiak-Feldman, 2015). Jednak\u017ce w ostatnich latach uda\u0142o si\u0119 poczyni\u0107 spory post\u0119p teoretyczny na gruncie teorii poznania uciele\u015bnionego i poznania aktywnego w ramach teorii afordancji, przetwarzania predykcyjnego i tzw. \"efektu aha!\" (Van de Cruys et al., 2024). Uwag\u0119 zwraca zaniedbywana dot\u0105d obserwacja, \u017ce osoby wybieraj\u0105ce my\u015blenie spiskowe przynajmniej po cz\u0119\u015bci robi\u0105 to w wyniku poczucia wykluczenia epistemicznego i braku epistemicznej sprawczo\u015bci. Post\u0119puj\u0105cy rozrost sfery eksperckiej \u2013 tj. obszaru wiedzy, w kt\u00f3rym mandat rozstrzygania o tym, jak jest, maj\u0105 nieliczne osoby o w\u0105skiej specjalizacji, charakteryzuj\u0105ce si\u0119 wiedz\u0105 niedost\u0119pn\u0105 przeci\u0119tnym osobom \u2013 dzieje si\u0119 kosztem sfery swobodnej epistemicznej aktywno\u015bci jednostki \u2013 czyli takiego zakresu jej biologicznego i spo\u0142ecznego istnienia i funkcjonowania, w ramach kt\u00f3rego do tej pory mog\u0142a sama zdobywa\u0107 informacje potrzebne jej do \u017cycia i samostanowienia (Van de Cruys et al., 2024). Coraz cz\u0119\u015bciej s\u0142yszy si\u0119 przecie\u017c, \u017ce to eksperci \u2013 a nie my \u2013 wiedz\u0105, co nale\u017cy je\u015b\u0107, jak\u0105 aktywno\u015b\u0107 fizyczn\u0105 uprawia\u0107 oraz jakie substancje wprowadza\u0107 do swojego cia\u0142a \u2013 w\u0142\u0105czaj\u0105c w to preparaty szczepionkowe. Z tego wzgl\u0119du warto przyjrze\u0107 si\u0119 warunkom sprzyjaj\u0105cym my\u015bleniu spiskowemu od strony fenomenologicznej, a nie tylko socjologicznej czy te\u017c spo\u0142eczno-psychologicznej. Okazuje si\u0119 bowiem, \u017ce echa j\u0119zyka krytycznego odnajdziemy tak\u017ce w bezpo\u015brednich sprawozdaniach os\u00f3b sprzeciwiaj\u0105cych si\u0119 obowi\u0105zkom szczepie\u0144. \u015awiadczy\u0107 to mo\u017ce nie tyle o odg\u00f3rnym i cynicznym przej\u0119ciu j\u0119zyka ponowoczesnej krytyki epistemologicznej przez \u015brodowiska spiskowe i negacjonistyczne, co w\u0142a\u015bnie o trafno\u015bci owej analizy, kt\u00f3ra odzwierciedla realne zjawiska zachodz\u0105ce w spo\u0142ecze\u0144stwie.</p> <p>Melissa Carrion przeprowadzi\u0142a 35 wywiad\u00f3w z matkami aktywnymi na forach internetowych po\u015bwi\u0119conych szczepieniom, kt\u00f3re odm\u00f3wi\u0142y szczepienia swoich dzieci (Carrion, 2018). Cz\u0119\u015b\u0107 z rozm\u00f3wczy\u0144 badaczki podkre\u015bla\u0142a, \u017ce ich decyzje nie wyp\u0142ywa\u0142y z antynaukowych przekona\u0144, lecz z frustracji i braku zaufania do instytucji, kt\u00f3re nie traktowa\u0142y ich obaw powa\u017cnie. Matki te opisywa\u0142y wielokrotne sytuacje lekcewa\u017cenia, ignorowania, a nawet o\u015bmieszania ich intuicji i do\u015bwiadczenia cielesnego \u2013 zar\u00f3wno swojego, jak i dziecka \u2013 w kontaktach z lekarzami i personelem medycznym. Nacisk k\u0142adziony by\u0142 nie na kwestie biologiczne, lecz relacyjne: brak mo\u017cliwo\u015bci zadawania pyta\u0144, niech\u0119\u0107 do rozmowy o ryzyku, domy\u015blna dominacja j\u0119zyka autorytetu i procedury. W tym kontek\u015bcie pojawia si\u0119 odczucie naruszenia nie tylko sprawczo\u015bci decyzji rodzicielskiej, ale tak\u017ce integralno\u015bci cielesnej, kt\u00f3ra pozostaje kluczowa dla fenomenologii macierzy\u0144stwa. Ogromn\u0105 rol\u0119 w raportach spisanych przez autork\u0119 gra\u0142 r\u00f3wnie\u017c nacisk badanych kobiet na samodzielne zdobywanie wiedzy \u2013 ow\u0105 sprawczo\u015b\u0107 epistemiczn\u0105, omawian\u0105 wcze\u015bniej. Matki zaznaczaj\u0105, \u017ce nie roszcz\u0105 sobie prawa do podejmowania decyzji za nikogo, natomiast zach\u0119caj\u0105 inne kobiety do samodzielnego zdobywania wiedzy i korzystania z autonomii samostanowienia oraz do stanowienia o dobru ich dzieci. Mo\u017cna tutaj odczytywa\u0107 pewne nastroje kontestacji hegemonii dominuj\u0105cego re\u017cimu wiedzy \u2013 tutaj reprezentowanego przez publiczne instytucje ochrony zdrowia oraz uwik\u0142anych w tej instytucje lekarzy.</p> <p>Innym aspektem wybrzmiewaj\u0105cym w raportach osobowych z omawianego badania jest nacisk na prymat \"matczynej epistemologii\", wyra\u017caj\u0105cy si\u0119 w stwierdzeniach takich jak:</p> <p>[...] mo\u017cesz czyta\u0107 i czyta\u0107, mo\u017cesz zdoby\u0107 wiedz\u0119 o obu stronach [debaty], ale ostatecznie i tak najwa\u017cniejsza jest intuicja. [...]<sup>1</sup></p> <p>Interpretuj\u0105c dane zebrane przez Carrion mo\u017cna wyci\u0105gn\u0105\u0107 og\u00f3lny wniosek, \u017ce wypowiedzi matek odmawiaj\u0105cych szczepienia swoich dzieci \u0142\u0105czy wyra\u017cane w nich g\u0142\u0119bokie zaufanie do w\u0142asnej, uciele\u015bnionej, matczynej intuicji \u2013 subiektywnego poczucia na temat tego, co jest dla dziecka dobre lub szkodliwe, kt\u00f3re nie podlega dyskusji, ma wymiar oczywisto\u015bci i nawet po uzyskaniu odpowiedniej informacji eksperckiej na temat szczepionek, odegra w podj\u0119ciu decyzji o szczepieniu decyduj\u0105c\u0105 rol\u0119. W dalszej cz\u0119\u015bci analizy autorka dyskutuje, jak zebrane sprawozdania \u015bwiadcz\u0105 o decyduj\u0105cym wymiarze uciele\u015bnionej wiedzy p\u0142yn\u0105cej z do\u015bwiadczenia, a tak\u017ce jak wpisuje si\u0119 ona w uj\u0119cie, kt\u00f3re Sandra Harding nazwa\u0142a \"epistemologi\u0105 usytuowan\u0105\" (Harding, 2004). Taka epistemologia wskazuje, \u017ce historycznie zmarginalizowane perspektywy (jak perspektywy subiektywnego do\u015bwiadczenia matek i kobiet w og\u00f3le) maj\u0105 wiele do zaoferowania i uzupe\u0142niaj\u0105 wiedz\u0119, nie relatywizuj\u0105c jej. Kluczowym aspektem w tak rozumianej epistemologii matczynej jest kwestia troski \u2013 matka g\u0142\u0119boko troszcz\u0105c si\u0119 o dziecko, troszczy si\u0119 o pozyskiwane informacje i standardom tej troski poddaje proces ich zdobywania. Wydaje si\u0119, \u017ce wed\u0142ug matek wiedza instytucjonalna jest tej troski pozbawiona.</p> <p>Widzimy zatem, \u017ce kontestacja biopolityki nie musi mie\u0107 wymiaru spiskowego. Wymiar spiskowy ujawniony mo\u017ce zosta\u0107 zw\u0142aszcza wtedy, kiedy marginalizacji towarzyszy negowanie lub odrzucanie pierwszoosobowej perspektywy jako \u017ar\u00f3d\u0142a wiedzy. Rzecz jasna nauka nie mo\u017ce tutaj ust\u0105pi\u0107 tej wiedzy pola, ale konieczne jest w ramach ca\u0142ego procesu i interakcji z instytucjami ochrony zdrowia, a tak\u017ce w komunikacji publicznej, uznawanie realno\u015bci tego do\u015bwiadczenia i afirmacja subiektywnego przekonania o jej bezdyskusyjno\u015bci. Szczeg\u00f3lnym uznaniem nale\u017cy obdarzy\u0107 matczyn\u0105 epistemologi\u0119 troski i zadawa\u0107 pytania o warunki \u2013 lub ich brak \u2013 kierowania si\u0119 trosk\u0105 w ramach proces\u00f3w produkcji wiedzy instytucjonalnej.</p>","tags":["postmodernizm","Foucault","biopolityka","szczepionki"]},{"location":"blog/2025/08/11/antyszczepionkowcy-foucault/#podsumowanie","title":"Podsumowanie","text":"<p>Analiza dynamiki biow\u0142adzy w kontek\u015bcie szczepie\u0144 i ruch\u00f3w spiskowych unaocznia dwie kluczowe linie napi\u0119cia: pierwsz\u0105 \u2013 pomi\u0119dzy trosk\u0105 o populacj\u0119 a marginalizacj\u0105 jednostek, drug\u0105 \u2013 mi\u0119dzy wiedz\u0105 eksperck\u0105 a wiedz\u0105 uciele\u015bnion\u0105. Biopolityka, kt\u00f3ra w za\u0142o\u017ceniu ma chroni\u0107 \u017cycie i podtrzymywa\u0107 zdrowie spo\u0142ecze\u0144stwa, nierzadko staje si\u0119 narz\u0119dziem dyskryminacji, kontroli i wykluczenia \u2013 zar\u00f3wno w sensie fizycznym (poprzez obowi\u0105zki szczepie\u0144 i dyscyplinowanie uchyle\u0144), jak i epistemicznym (poprzez negacj\u0119 subiektywnych \u017ar\u00f3de\u0142 wiedzy). Ruchy antyszczepionkowe, cho\u0107 cz\u0119sto niebezpieczne w swoim oddzia\u0142ywaniu, s\u0105 tak\u017ce wyrazem zagubienia, braku zaufania, alienacji i poczucia utraty sprawczo\u015bci. Ich popularno\u015b\u0107 nie wynika jedynie z dezinformacji, ale z deficytu dialogu i niedostrzegania sensowno\u015bci subiektywnego do\u015bwiadczenia w ramach system\u00f3w opartych na wiedzy instytucjonalnej.</p> <p>Zbie\u017cno\u015b\u0107 j\u0119zyka krytyki biopolitycznej i retoryki cz\u0119\u015bci \u015brodowisk spiskowych nie musi oznacza\u0107 ich to\u017csamo\u015bci. Wr\u0119cz przeciwnie \u2013 mo\u017ce wskazywa\u0107 na to, \u017ce krytyka Foucaultowska trafnie rozpoznaje mechanizmy w\u0142adzy, kt\u00f3re odczuwane s\u0105 r\u00f3wnie\u017c przez osoby nieposiadaj\u0105ce specjalistycznych narz\u0119dzi analizy. Spiskowo\u015b\u0107 nie powstaje z samej ignorancji, lecz cz\u0119sto z bezsilno\u015bci \u2013 z braku uznania dla prywatnej epistemologii i do\u015bwiadczenia cielesnego, kt\u00f3rego nie spos\u00f3b wyrazi\u0107 w j\u0119zyku eksperckim. Zamiast zatem odrzuca\u0107 wszelk\u0105 kontestacj\u0119 jako irracjonaln\u0105, nale\u017ca\u0142oby przyjrze\u0107 si\u0119 jej \u017ar\u00f3d\u0142om \u2013 tak\u017ce tym, kt\u00f3re wi\u0105\u017c\u0105 si\u0119 z poczuciem naruszenia granic cia\u0142a i intymno\u015bci decyzji. Takie do\u015bwiadczenia \u2013 jak pokazuje przyk\u0142ad badanych przez Carrion matek \u2013 nie s\u0105 efektem fanatyzmu, lecz d\u0142ugotrwa\u0142ego braku uznania i komunikacyjnej asymetrii mi\u0119dzy instytucj\u0105 a jednostk\u0105.</p> <p>Z tej perspektywy zrozumia\u0142e staje si\u0119, dlaczego niekt\u00f3re intuicje ruch\u00f3w kontestuj\u0105cych obowi\u0105zki szczepie\u0144 rezonuj\u0105 z Foucaultowsk\u0105 analiz\u0105 biopolityki \u2013 nawet je\u015bli czyni\u0105 to w spos\u00f3b uproszczony lub nie\u015bwiadomy. To, co pocz\u0105tkowo mo\u017ce wydawa\u0107 si\u0119 paradoksalne \u2013 \u017ce \u015brodowiska antyszczepionkowe si\u0119gaj\u0105 po j\u0119zyk krytyczny wobec w\u0142adzy \u2013 w rzeczywisto\u015bci mo\u017ce by\u0107 sygna\u0142em, \u017ce problemy, kt\u00f3re krytyka ta opisywa\u0142a dekady temu, nie tylko nie znikn\u0119\u0142y, ale wr\u0119cz si\u0119 pog\u0142\u0119bi\u0142y. Trudno zatem dziwi\u0107 si\u0119, \u017ce w spo\u0142ecze\u0144stwach, w kt\u00f3rych wzrasta nier\u00f3wno\u015b\u0107, a instytucje trac\u0105 zaufanie, mechanizmy kontroli nad cielesno\u015bci\u0105 spotykaj\u0105 si\u0119 z rosn\u0105cym oporem \u2013 nawet je\u015bli przyjmuje on czasem formy niepokoj\u0105ce.</p>","tags":["postmodernizm","Foucault","biopolityka","szczepionki"]},{"location":"blog/2025/08/11/antyszczepionkowcy-foucault/#literatura","title":"Literatura","text":"<ul> <li>Carrion, M. L. (2018). \"You need to do your research\": Vaccines, contestable   science, and maternal epistemology. Public Understanding of Science,   27(3), 310\u2013324. https://doi.org/10.1177/0963662517728024</li> <li>Foucault, M. (1998). Wyk\u0142ad z marca 1976 (P. Ma\u0142gorzata, Trans.). In Trzeba   broni\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwa: Wyklady w College de France, 1976 (pp. 237\u2013260).   Wydawnictwo KR.</li> <li>Foucault, M. (2008). The birth of biopolitics: Lectures at the Coll\u00e8ge de   France, 1978-1979. Palgrave Macmillan.</li> <li>Grzesiak-Feldman, M. (2015). Psychologia my\u015blenia spiskowego. Wydawnictwa   Uniwersytetu Warszawskiego.</li> <li>Harding, S. (2004). A Socially Relevant Philosophy of Science? Resources from   Standpoint Theory's Controversiality. Hypatia, 19(1), 25\u201347.   https://doi.org/10.1111/j.1527-2001.2004.tb01267.x</li> <li>Klimiuk, K., Czoska, Biernacka, &amp; and Balwicki, \u0141. (2021). Vaccine   misinformation on social media \u2013 topic-based content and sentiment analysis   of Polish vaccine-deniers' comments on Facebook. Human Vaccines &amp;   Immunotherapeutics, 17(7), 2026\u20132035.   https://doi.org/10.1080/21645515.2020.1850072</li> <li>Latour, B. (2004). Why Has Critique Run out of Steam? From Matters of Fact to   Matters of Concern. Critical Inquiry, 30(2), 225\u2013248.   https://doi.org/10.1086/421123</li> <li>Lusawa, A., Pinkas, J., Zgliczy\u0144ski, W. S., Mazurek, M., &amp; Wierzba, W. (2019).   Nieprawdziwe informacje w zakresie szczepie\u0144 ochronnych jako wyzwanie dla   zdrowia publicznego. Zdrowie Publiczne i Zarz\u0105dzanie, 17(1), 40\u201345.   https://doi.org/10.4467/20842627OZ.19.006.11302</li> <li>Newman, S. (2022). Post-Truth and the Controversy over Postmodernism. Or, was   Trump Reading Foucault? https://doi.org/10.26021/13018</li> <li>Randolph, N. (2021). Making Live and Letting Die in COVID-19: The Biopolitics   of Race, Space and Freedom. Spectra, 8(2).   https://doi.org/10.21061/spectra.v8i2.178</li> <li>Van de Cruys, S., Bervoets, J., Gadsby, S., Gijbels, D., &amp; Poels, K. (2024).   Insight in the Conspiracist's Mind. Personality and Social Psychology   Review, 28(3), 302\u2013324. https://doi.org/10.1177/10888683231203145</li> </ul> <ol> <li> <p>t\u0142um. w\u0142asne\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>","tags":["postmodernizm","Foucault","biopolityka","szczepionki"]},{"location":"blog/2024/11/06/zwyciestwo-cynizmu/","title":"Zwyci\u0119stwo cynizmu","text":"<p>Antybohaterami dzisiaj nie jest najwi\u0119ksza cz\u0119\u015b\u0107 elektoratu Trumpa. Nie s\u0105 to nawet faszy\u015bci, rasi\u015bci czy te\u017c wykluczona klasa robotnicza, ok\u0142amana przez Trumpa, \u017ce dzi\u0119ki niemu znowu b\u0119dzie si\u0119 liczy\u0107. G\u0142\u00f3wnym antybohaterem jest Elon Musk, a kroczy za nim kordon milioner\u00f3w, spekulant\u00f3w, inwestor\u00f3w Venture Capital, C-suite executives i wicedyrektor\u00f3w z Doliny Krzemowej, zwie\u0144czany szeregami mniejszych i wi\u0119kszych inwestor\u00f3w gie\u0142dowych, ze zwyk\u0142ymi fanboyami Elona (i jemu podobnych) na ko\u0144cu.</p> <p>Ta grupa jest oczywi\u015bcie szersza, ale ten elektorat techniczny jest dla mnie tak jaskrawy poprzez po\u0142\u0105czenie z nieproporcjonaln\u0105 koncentracj\u0105 w\u0142adzy i aktyw\u00f3w finansowych. M\u00f3wi\u0119 tutaj o wszystkich tych, kt\u00f3rzy \"g\u0142osowali strategicznie\", bo Trump sprawi, \u017ce gie\u0142da si\u0119 odbije, poniewa\u017c po prostu posiadaj\u0105 udzia\u0142y w topowych sp\u00f3\u0142kach technologicznych, aspiruj\u0105 do bycia inwestorami lub po prostu s\u0105 entuzjastami technologii do tego stopnia, \u017ce wierz\u0105, \u017ce kolonizacja Marsa jest po pierwsze dobrym pomys\u0142em, po drugie jest absolutnie wykonalna.</p> <p>Nie ma tam logiki ani zwi\u0105zk\u00f3w przyczynowo-skutkowych, jest tylko korelacja. To nie Trump co\u015b zrobi, tylko oczekiwane \"odbicie\" b\u0119dzie wywo\u0142ane przez samo to, \u017ce zajmie z powrotem stanowisko prezydenta. Troch\u0119 jak w astrologii \u2013 cia\u0142o niebieskie Trump wejdzie w odpowiedni\u0105 konfiguracj\u0119 z innymi cia\u0142ami niebieskimi, stanie si\u0119 czary-mary i Dow Jones poszybuje do g\u00f3ry.</p> <p>Nienawi\u015b\u0107, gniew, przemoc i rasizm mo\u017cna jeszcze jako\u015b zrozumie\u0107. Jest w tym co\u015b z przednowoczesnej, surowej autentyczno\u015bci. W \u015bwiecie skrajnego elektoratu Trumpa przynajmniej istniej\u0105 jakie\u015b namacalne cz\u0119\u015bci rzeczywisto\u015bci \u2013 moje emocje, moja okolica, moja rodzina, moja praca, m\u00f3j wr\u00f3g, moje bezpiecze\u0144stwo, moje zdrowie, moja \u015bmier\u0107. Nawet je\u017celi co do istnienia wrog\u00f3w i zagro\u017ce\u0144 zosta\u0142em ok\u0142amany \u2013 w jakim\u015b sensie przyjmuj\u0119 wobec nich \"ontologiczne zobowi\u0105zanie\" i \u017cyj\u0119 tak, jakby istnia\u0142y. Przynajmniej w moim postrzeganiu ten wr\u00f3g to jaki\u015b prawdziwy cz\u0142owiek, grupa lub instytucja.</p> <p>W \u015bwiecie technicznego elektoratu rzeczywisto\u015b\u0107 jest zmy\u015blona. Nic z materialnej rzeczywisto\u015bci nigdy si\u0119 nie wydarza naprawd\u0119. Jedynymi czynnikami warunkuj\u0105cymi istnienie s\u0105:</p> <ul> <li>ja,</li> <li>pieni\u0105dze,</li> <li>wska\u017aniki gie\u0142dowe (i ich prognozy),</li> <li>popularno\u015b\u0107,</li> <li>w\u0142adza,</li> <li>kto wygra\u0142 (i czy ja znalaz\u0142em si\u0119 po w\u0142a\u015bciwej stronie).</li> </ul> <p>(Na tej li\u015bcie jest ja, ale nie ma \u015bmierci. Tech bros zdaj\u0105 si\u0119 coraz mniej wierzy\u0107 nawet we w\u0142asn\u0105 \u015bmiertelno\u015b\u0107. Naczeln\u0105 religi\u0105 w Dolinie Krzemowej staje si\u0119 pewnego rodzaju technologiczny transcendentalizm, kt\u00f3ry g\u0142osi, \u017ce wnet b\u0119dzie mo\u017cna wgra\u0107 swoj\u0105 dusz\u0119 do chmury lub w co\u015b podobnego. Ale to dygresja.)</p> <p>Kompletnie nieistotne okazuj\u0105 si\u0119 konflikty zbrojne, huragany, zmiana klimatu, dezinformacja czy g\u0142\u00f3d i zaraza. To wszystko istnieje tylko o tyle, o ile ma wp\u0142yw na to, co dzieje si\u0119 na otwarciu gie\u0142dy nast\u0119pnego dnia.</p> <p>Trump \u015bwietnie si\u0119 wpisuje w ten \u015bwiatopogl\u0105d, b\u0119d\u0105c wr\u0119cz modelow\u0105 postaci\u0105 \u015bwiata postprawdy. Dlatego niewa\u017cne jest to, co Trump my\u015bli, jaki jest, co m\u00f3wi, w co wierzy, jaka jest jego przesz\u0142o\u015b\u0107 i jakie ma za sob\u0105 decyzje. Bardziej realne jest natomiast jakie przewidywania wi\u0105zano z jednym b\u0105d\u017a drugim wynikiem wybor\u00f3w wobec wska\u017anik\u00f3w ekonomicznych. W momencie wrzucania g\u0142osu do urny przysz\u0142o\u015b\u0107 wirtualna wygra\u0142a w metafizycznym konkursie z \u00f3wczesn\u0105 rzeczywisto\u015bci\u0105 materialn\u0105.</p> <p>Nienawi\u015b\u0107 i przemoc maj\u0105 swoje realne konsekwencje tu i teraz i oczywist\u0105 tragedi\u0105 jest zwyci\u0119stwo powi\u0105zanych z Trumpem realnych \u015brodowisk o pogl\u0105dach faszystowskich, ale w d\u0142u\u017cszym rozrachunku to cynizm stanowi prym\u0119 do dalszego rozwoju podobnych platform politycznych dzi\u0119ki swojej mocy wybielania indywidualnych decyzji. Je\u017celi to prawda, \u017ce cynizm staje si\u0119 dominuj\u0105cym \u015bwiatopogl\u0105dem, to w d\u0142u\u017cszej perspektywie pod indywidualn\u0105 \"zaradno\u015b\u0107\" b\u0119dzie si\u0119 da\u0142o podci\u0105gn\u0105\u0107 w\u0142a\u015bciwie wszystko. Ca\u0142\u0105 reszt\u0119 stanowi\u0107 b\u0119dzie \"naiwno\u015b\u0107\". Na start do tej szufladki trafiaj\u0105 kierowanie si\u0119 jakimi\u015b tam warto\u015bciami i niemy\u015blenie wy\u0142\u0105cznie o sobie.</p> <p>Nie tylko Trump wygra\u0142. Wygra\u0142 cynizm. Cynizm, kt\u00f3ry po\u017cre \u015bwiat. W najbardziej upiornej z heglowskich rzeczywisto\u015bci kapitalizm do\u015bwiadczy\u0142 syntezy z postmodernizmem. O ironio! Najwi\u0119kszymi praktykami postmodernizmu s\u0105 wyborcy (a tak\u017ce piewcy, w tym polscy) Trumpa! No bo powiedzmy sobie szczerze \u2013 cynizm, a tak\u017ce id\u0105ca za nim antysystemowo\u015b\u0107, to nie s\u0105 w og\u00f3le pogl\u0105dy prawicowe \u2013 w tradycyjnym sensie. Tam nie ma w og\u00f3le \u017cadnej charakterystycznej dla prawicy pryncypialno\u015bci. W\u0142a\u015bciwie to w og\u00f3le nie jest pogl\u0105d, tylko wyuczony styl poznawczy. Przyczyn tego mo\u017cna szuka\u0107 d\u0142ugo i warto si\u0119 nad tym pochyli\u0107, ale to materia\u0142 na ca\u0142e tomy. Mo\u017cliwe, \u017ce sko\u0144czy si\u0119 to dla nas jak najgorzej. Bo materialna rzeczywisto\u015b\u0107 da o sobie zna\u0107. A ta ekonometryczna metafizyka tak naprawd\u0119 warunkowana jest bezpiecze\u0144stwem jednostek, kt\u00f3re mog\u0105 sobie pozwoli\u0107 na przymykanie oka na huragany. A bezpiecze\u0144stwo to mimo wszystko zale\u017cy od materialnej rzeczywisto\u015bci ca\u0142ej reszty ludzi.</p>"},{"location":"blog/archive/2025/","title":"2025","text":""},{"location":"blog/archive/2024/","title":"2024","text":""},{"location":"blog/archive/2023/","title":"2023","text":""},{"location":"blog/archive/2022/","title":"2022","text":""},{"location":"blog/category/teorie-spiskowe/","title":"teorie spiskowe","text":""},{"location":"blog/category/kognitywistyka/","title":"kognitywistyka","text":""},{"location":"blog/category/polityka/","title":"polityka","text":""},{"location":"blog/category/filozofia/","title":"filozofia","text":""},{"location":"blog/category/john-vervaeke/","title":"john vervaeke","text":""},{"location":"blog/category/usa/","title":"USA","text":""},{"location":"blog/category/ukraina/","title":"Ukraina","text":""},{"location":"blog/category/ai/","title":"AI","text":""},{"location":"blog/category/urbanistyka/","title":"urbanistyka","text":""}]}